Предисловие к электронному изданию

Настоящее издание представляет собой электронную версию 90-томного собрания сочинений Льва Николаевича Толстого, вышедшего в свет в 1928—1958 гг. Это уникальное академическое издание, самое полное собрание наследия Л. Н. Толстого, давно стало библиографической редкостью. В 2006 году музей-усадьба «Ясная Поляна» в сотрудничестве с Российской государственной библиотекой и при поддержке фонда Э. Меллона и координации Британского совета осуществили сканирование всех 90 томов издания. Однако для того чтобы пользоваться всеми преимуществами электронной версии (чтение на современных устройствах, возможность работы с текстом), предстояло еще распознать более 46 000 страниц. Для этого Государственный музей Л. Н. Толстого, музей-усадьба «Ясная Поляна» вместе с партнером – компанией ABBYY, открыли проект «Весь Толстой в один клик». На сайте readingtolstoy.ru к проекту присоединились более трех тысяч волонтеров, которые с помощью программы ABBYY FineReader распознавали текст и исправляли ошибки. Буквально за десять дней прошел первый этап сверки, еще за два месяца – второй. После третьего этапа корректуры тома и отдельные произведения публикуются в электронном виде на сайте tolstoy.ru.

В издании сохраняется орфография и пунктуация печатной версии 90-томного собрания сочинений Л. Н. Толстого.

Руководитель проекта «Весь Толстой в один клик»

Фекла Толстая

ПЕРВЬІЕ ПУБЛИКАЦИИ ОТРЫВКОВ ИЗ ДНЕВНИКА И ЗАПИСНЫХ КНИЖЕК 1890 г.

Дневник и Записные книжки Толстого за 1890 г. полностью появляются впервые в настоящем издании. Ранее были опубликованы отдельные отрывки из них в следующих изданиях:

1. П. И. Бирюков, «Биография Льва Николаевича Толстого», т. III, Государственное издательство, М. 1922. Отрывки из Дневника 1890 г., 3, 5, 10 и 15 января, 11 февраля, 9 и 17 марта, 9 мая, 17 июня, 1 и 5 июля, 19 августа, 31 октября, 6, 12, 16 и 26 ноября, 15 декабря. Всего двадцать две цитаты. Отрывки приведены с неверными датами или без них, с пропусками и некоторыми неточностями.

2. H. Н. Гусев, «Жизнь Л. Н. Толстого. Молодой Толстой», изд. Толстовского музея, М. 1927. Отрывок из Дневника 1890 г., 24 января.

3. В. А. Жданов, «Любовь в жизни Льва Толстого», книга вторая, изд. Сабашниковых, М. 1928, стр. 98, 101—104, 178. Отрывки из Дневника 1890 г., 4 февраля, 12, 16, 18 и 25 июня, 2—4, 10, 15 и 20 июля, 21 и 22 августа, 3 сентября, 16 и 25 декабря; всего одиннадцать цитат.

4. «Единение», под редакцией В. Г. Черткова, 1917, № 2, июль—август, стр. 2. Отрывки из Дневника 1890 г., 13 сентября.

5. «О смысле жизни. Мысли Л. Н. Толстого, собранные В. Г. Чертковым», изд. «Свободного слова», Christchurch, Hants, England, 1901, стр. 21 и 22 — отрывок из Дневника 1890 г., 21 ноября.

6. «Сборник Государственного Толстовского музея», под ред. Бонч-Бруевича, ГИХЛ, М. 1937, стр. 69—71 — семь отрывков из Дневника 1890 г., 21 и 27 января, 11 февраля, 19 и 22 мая, 6 июля и 15 декабря; стр. 111—113 — восемь отрывков из Дневника 1890 г., 5 февраля, 8 и 18 апреля, 22 и 25 июня, 1 и 24 июля, и из Записной книжки 1890 г., март.

7. «Свободное слово», периодическое обозрение, под редакцией В. Г. Черткова, 1903, № 4, апрель, столб. 5—6. Отрывки из Дневника 1890 г., 9 марта, 18 мая, 10 июля, 19 августа, 15 декабря; всего шесть цитат.

8. «Спелые колосья. Сборник мыслей и афоризмов, извлеченных из частной переписки Л. Н. Толстого». Составил с разрешения автора Д. Р. Кудрявцев. Изд. М. К. Элпидина. Вып. 1. Genève, 1894, стр. 40. Отрывок напечатан с искажениями.

9. «Толстовский ежегодник 1913 г.» (Спб. 1914). Отдел III, стр. 6—7. С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря Оптина пустынь» — отрывки из Дневника 1890 г., 25—28 февраля и 2 марта; всего семь цитат.

ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ

ДНЕВНИК Л. Н. ТОЛСТОГО 1890 г.

1. Тетрадь Дневника — с 1 августа 1889 по 3 января 1890 г. Описание см. в т. 50. Из этой тетради в т. 51 печатается запись от 3 января 1890 г. (лл. 86 об., 87 об.).

2. Тетрадь Дневника — с 4 января 1890 по 6 июня 1891 г. В простом картонном переплете. Размер обычный. Бумага без линеек (фабрики Способина — № 5). 143 лл., включая белый лист переднего форзаца (задний форзац вырван). Л. 143 вложен в конце тетради — полулист почтовой бумаги в одну линейку; на одной стороне его — заметка на память рукой П. И. Бирюкова. На обороте этого листа вкось и вкривь заметки рукой Толстого, относящиеся к 1891 г. и воспроизводимые в т. 52.

Текст начинается с записи 4 января 1890 г. словами: «4 Января 1890. Ясн. Пол. Если буду жив». Кончается тетрадь (л. 142 об.) словами: «Я говорю, отучишься драться тем, что руки свяжешь» (запись от 6 июня 1891 г.). Текст 1891 г. начинается на л. 109.

Тетрадь исписана рукой Толстого, за исключением лл. 35 об., 36 и 36 об., которые заполнены С. А. Толстой, писавшей под его диктовку. Большая часть записей сделана жидкими, водянистыми черными чернилами, несколько записей — синими (майские 1890 г. в Пирогове и 4 октября 1890 г.), и лишь три строки — карандашом (л. 15). Ряд страниц содержит, повидимому, позднейшие поправки, вставки и отчеркивания (другими чернилами).

В тексте восемь вымаранных мест. В общей сложности вымарано семнадцать и три четверти строк (т. е. две трети страницы) рукописного текста. Вымаранные места входили в семь записей 1890 г. — июня 6, июля 7, 12 и 26, августа 3 и 29, ноября 5.

ПРИМЕЧАНИЯ К ДНЕВНИКУ 1890 г.

Все примечания имеют сквозную нумерацию и подводятся к тексту следующим образом: вслед за жирной цифрой номера примечания ставится курсивом цифра, обозначающая страницу, а наверху мелким шрифтом цифра, обозначающая строку, на которой напечатан комментируемый текст. Вслед за этими цифрами дается комментируемое место Дневника или Записной книжки.

3 января. Стр. 7—8.

1. 71—2. поправлял комедию — «Плоды просвещения». См. т. 27.

2. 7^2. приехали тульские и танцовали. — Зиновьевы и Давыдовы, жившие в Туле. О них см. прим. 206 и 26.

3. 7^4. Пришел Пастухов — Алексей Алексеевич Пастухов. См. т. 50.

4. 7^4. с евреем Пропин[ым], — Михаил Пропин, товарищ А. А. Пастухова. Сохранилось письмо М. Пропина к Толстому 1896 г.

5. 7^5. Раевский с сыном. — Иван Иванович Раевский (1835—1891), старинный знакомый Толстого, и его сын Иван Иванович Раевский (1871—1931). См. т. 50.

6. 7^5—^6. Читал превосходно написанную книгу Минского с ужасным плохим концом. — Запись о книге: Н. Минский, «При свете совести. Мысли и мечты о цели жизни», Спб. 1890. См. т. 50, запись от 31 декабря 1889 г.

7. 76—7. Прочел: Мать хвастунья. — Ср. запись в Записной книжке, стр. 120.

8. 7^17. Эмерсону — Ральф Эмерсон (1803—1882), американский поэт, философ-идеалист и богослов.

9. 8^7. к Павлу — Апостол Павел.

10. 8^26. поправлял «О жизни». — Составленное Чертковым изложение трактата Толстого «О жизни». См. т. 87, письмо № 247.

11. 8^26—^27. И нача[л] б[ыло] Коневскую повесть. — «Воскресение».

4 января. Стр. 8—9.

12. 830—31. всё придумывал подробности к комедии — Значительную часть

«подробностей» к комедии «Плоды просвещения» Толстой заносил не непосредственно в рукопись, а в Записную книжку. Записи, сделанные 4 января, см. на стр. 120—121.

13. 8^31—^32. Дома застал Иогеля и г-жу Родзевич о сотрудничестве в газету Гатцука. — Михаил Константинович Иогель, внук упоминаемого в «Войне и мире» московского танцмейстера Петра Андреевича Иогеля; писатель-беллетрист. Приезду его в Ясную Поляну предшествовало письмо к Толстому от 24 декабря 1889 г. М. К. Иогель в 1890 г. сотрудничал в «Газете А. Гатцука», издававшейся в Москве с 1876 по 1890 г.

Мария Александровна Родзевич приезжала к Толстому вместе с М. К. Иогелем по поручению редакции названной газеты, которую приобрел ее муж — Игнатий Игнатьевич Родзевич.

Толстой передал через Родзевич в «Газету А. Гатцука» исправленный им перевод книги Баллу «Христианское непротивление», но из-за цензурных препятствий перевод напечатан не был.

14. 8^33. Пристал к Орлову с насмешками о сапогах. — Михаил Николаевич Орлов (1866—1907), приятель старших сыновей Толстого. Провел в Ясной Поляне рождественские праздники 1889 г., участвовал в спектакле «Плоды просвещения»; автор воспоминаний о Толстом (см. ниже). См. о нем воспоминания C. Л. Толстого «Очерки былого» — гл. «Менделеев и самозванцы поневоле», Гослитиздат, М. 1949.

15. 9^1—^4. проводил наших и ночью послал их гулять и ходил им навстречу... про зеленую палочку и муравейные братья. — Об этом см. М. Н. Орлов, «Воспоминания о Л. Н. Толстом» — «Новые пропилеи», ред. М. О. Гершензона, 1, Гиз, М. — П. 1923, стр. 92—93. О зеленой палочке» и «муравейных братьях» см. «Воспоминания» Л. Н. Толстого (т. 34).

10 января. Стр. 9.

16. 9^15. Дунаев с Алмазовым. — Александр Никифорович Дунаев (1850—1920). См. о нем т. 50.

Алексей Иванович Алмазов (1838—1900). См. о нем тт. 50, 65 и 72.

17. 9^18. письма от Ругина, — Иван Дмитриевич Ругин. См. т. 50. В письме из Петербурга от 9 января 1890 г. Ругин благодарил Толстого за письмо (от 7 декабря 1889 г. — т. 64).

18. 9^18. Черткова — Письмо Черткова от 7 января 1890 г. см. в т. 87, стр. 5—6.

19. 9^19. письмо революц[ионеров?] о избиении их. — Письмо не сохранилось. Об избиении в 1889 г. политических заключенных на Каре см. «Карийская трагедия 1889. Воспоминания и материалы», Гиз, Спб. 1920; Л. Г. Дейч, «16 лет в Сибири», М. 1924; Я. Стефанович, «Дневник карийца», изд. «Новый мир», Спб. 1906.

20. 9^24. при рассказе Стаховича — Михаил Александрович Стахович (1861—1928). См. т. 50.

21. 9^24. о Шарко — Жан-Мартен Шарко (1825—1893), французский ученый, врач-невропатолог, автор ряда трудов по нервным болезням и гипнотизму. Имя Шарко упоминается в «Крейцеровой сонате» и в «Плодах просвещения».

22. 9^24—^25. и Бергейме, — Ипполит Бернгейм (1837—1919), французский ученый и врач-гипнотизер, профессор университета в Нанси.

15 января. Стр. 10—11.

23. 10^2. Янж[ул], — Иван Иванович Янжул (1846—1915). См. тт. 49 и 50. Об этом приезде в Ясную Поляну вместе с Н. И. Стороженко см. его воспоминания «Мое знакомство с Толстым» — «Международный Толстовский альманах», изд. «Книга», М. 1909, стр. 416.

24. 10^3. Стороженко, — Николай Ильич Стороженко (1836—1906). См. т. 49. Приезжал в Ясную Поляну в связи с намерением Толстого принять участие в сборнике «В память С. А. Юрьева».

25. 10^3. Самарины, — Петр Федорович Самарин (1830—1901) и его жена Александра Павловна, рожд. Евреинова (1836—1905) См. т. 49.

26. 10^3. Давыдов, — Николай Васильевич Давыдов (1848—1920), в то время прокурор Тульского окружного суда. См. о нем т. 63, стр. 141—142.

27. 10^3. Раевская. — Елена Павловна Раевская, рожд. Евреинова (1839—1907), жена И. И. Раевского.

28. 10^4—^5. Разговоры с Янжулом о христианском социализме.... и говорил; — Об одном из этих разговоров см. воспоминания Янжула «Мое знакомство с Толстым» — «Международный Толстовский альманах», стр. 417—418.

29. 10^8. мальчики Раевские, — Сыновья И. И. и Е. П. Раевских: Иван Иванович, Петр Иванович (1873—1920) и Григорий Иванович (1875—1905).

30. 10^8. меня сердила Таня. — Татьяна Львовна Толстая (1864—1945), старшая дочь Толстого.

31.10^9—^10. я ходил в школу топить. — Школа, устроенная М. Л. Толстой для занятий с крестьянскими детьми. Помещалась в 1890 г. в домике садовника у въезда в усадьбу. Занимались с детьми обе старшие дочери Толстого и А. М. Новиков.

32. 1117—18. Получил письмо от Чертк[ова] с заметками о Кр[ейцеровой] Сонате, — Это письмо Черткова неизвестно. См. т. 87, № 248.

33. 11^18. разговор с Соней и Машей о Поше. — Толстой имеет в виду предполагавшуюся женитьбу П. И. Бирюкова на Марии Львовне Толстой. С. А. Толстая противодействовала их браку.

34. 11^18—^19. Маша написала ему. — Толстой упоминает об этом письме в своем письме к Бирюкову от 17 января 1890 г. См. т. 65.

35. 11^19—^20. 2 по общ[еству] трезвости, — Из написанных Толстым 15 января писем по поводу общества трезвости известен лишь текст письма к А. П. Куприянову. См т. 65.

36. 11^20. Чертк[ову], — См. т. 87, № 248.

37. 11^20. Евдок[имову], — Письмо Толстого к А. А. Евдокимову неизвестно.

38. 11^21. Эртелю. — Письмо от 15 января к А. И. Эртелю см. в т. 65.

39. 11^22—^25. Думал.... как некот[орые] люди относятся к К[рейцеровой] Сон[ате]:— Повесть «Крейцерова соната» в это время еще не была напечатана и читалась в рукописи и списках.

40. 11^24. Стор[оженко]— Об отношении Стороженко к «Крейцеровой сонате» см. письмо к В. Г. Черткову в т. 87, № 248.

41. 11^24. Лоп[атин]. — Владимир Михайлович Лопатин (1861—1935). См. т. 49. Свои воспоминания о чтении «Крейцеровой сонаты» Лопатин изложил в 1933 г. в письме к К. С. Шохор-Троцкому (БЛ).

16 января. Стр. 12.

42. 12^4. письма Попову — Евгений Иванович Попов (1864—1938). См. т. 50 и письмо Толстого к нему от 17 января 1890 г. в т. 65.

43. 12^4. Бирюкову — Письмо П. И. Бирюкову от 17 января см. в т. 65.

44. 12^5. предисловия к Баллу — Предисловие к книге Баллу о непротивлении было написано в июле 1890 г. (см. запись от 18 июля) и послужило началом большой работы «Царство божие внутри вас».

45. 12^5. и к Алек[сееву]— Петр Семенович Алексеев (1849—1913), врач, автор ряда популярных брошюр и статей о вроде пьянства. К одной из них Толстой написал предисловие-статью «Для чего люди одурманиваются?». См. т. 27.

46. 12^6. съездил в Ясенки — Почтовое отделение, находившееся около станции Ясенки.

47. 12^7. Письмо от Евдокимова — А. А. Евдокимова.

48. 12^7—^9. от Майнова.... Майнову одно средство — молчать. — Владимир Владимирович Майнов. См. т. 50. Толстой сначала отвечал на письма Майнова (см. т. 64). Получив же ого письмо от 11 января 1890 г., содержавшее в прежнем тоне ряд поучений и наставлений, Толстой решил не отвечать.

49. 12^7—^8. от офицера стихотворца — Письмо не сохранилось.

50. 12^9—^11. Письмо от Поши. Он пишет.... по-старому, — Письмо от 13января. Толстой ответил ему 17 января. См. т. 65.

17 января. Стр. 12.

51. 12^14. Рахманову. — Письмо Толстого к В. В. Рахманову см. в т. 65.

52. 12^17. Hay Market, — Haymarket— улица в центре Лондона, где находятся лучшие лондонские театры.

18 января. Стр. 12.

53. 12^23. Буткевич, — Анатолий Степанович Буткевич.

54. 12^28. От Черткова телеграмма. — Телеграмма эта не сохранилась.

19 января. Стр. 12—13.

55. 13^10. пойду навстречу девочкам в Козловку. — Толстой ходил встречать своих дочерей Татьяну Львовну и Марию Львовну.

56. 13^11. Поправля[л] комедию и кончил. — Комедию «Плоды просвещения»; Толстой продолжал работать над ней и в дальнейшие месяцы.

20 января. Стр. 13.

57. 13^17—^18. говорил с Евд[окимовым]. Устал от него. Написал ему письмо Ге. — Николай Николаевич Ге (1831—1894), художник. См. т. 49. Толстой дал А. А. Евдокимову записку к Н. Н. Ге, жившему на хуторе в Полтавской губернии. См. т. 65.

21 января. Стр. 13—14.

58. 14^7—^8. (Ребенок, как говорит Лао-дзе.... жизненность.) — Лао-Тзе (также: Лао-дзы, Ляоцы, Лао-си), китайский философ VI века, которого усиленно изучал Толстой в 1884 г. См. т. 49.

22 января. Стр. 14.

59.14^21—^25. Очень я, благодаря комедии и игре Власти Тьмы в Пет[ербурге] и Берлине, стал поддаваться удовольствию похвал. — Комедия «Плоды просвещения», тогда еще не напечатанная, с большим успехом была поставлена 30 декабря 1889 г. в любительском спектакле в Ясной Поляне и широко распространилась в рукописных списках (см. письмо Толстого к П. С. Алексееву от 9 апреля 1890 г. в т. 65). О постановке «Власти тьмы» 10 января 1890 г. в Петербурге, на домашней сцене у Приселковых, см. т. 26, стр. 724.

Одновременно с постановкой в Петербурге драма была поставлена «Обществом свободного театра» («Freie Bühne») в Берлине. См. статью Р. Левенфельда «Драмы Толстого на немецкой сцене» — «Театр и искусство», 1908, № 34.

60. 14^23. Хотел ехать к Сереже. — К брату Сергею Николаевичу Толстому, жившему в Пирогове.

27 января. Стр. 14—15.

61. 14^26. Уезжал Лесков, — Писатель Николай Семенович Лесков (1831—1895) приезжал в Ясную Поляну из Петербурга 24 января вместе с В. Г. Чертковым.

62. 14^29. у Давыдова обедали. — У Н. В. Давыдова в Туле.

63. 14^29—^30. Девочки нас встретили. — Дочери Толстого, Татьяна и Мария.

28 января. Стр. 15.

64. 15^18—^19. Приехал Ге старший, привез рисунок картины — очень хорошо. — Н. Н. Ге к середине января 1890 г. закончил большую картину «Что есть истина?» (см. ТГ, стр. 130).

Он заехал в Ясную Поляну, направляясь в Петербург, где на XVIII передвижной выставке была выставлена его картина. Привезенный Ге рисунок вызвал у Толстого высокую оценку картины, про которую он написал вскоре П. М. Третьякову, советуя купить ее. См. т. 65. Картина «Что есть истина?» находится в Государственной Третьяковской галлерее в Москве.

65. 15^18—^20. Всё время проходит.... Как страшно. — У В. Г. Черткова бывали болезненные состояния нервного возбуждения. См. т. 86, № 159, и т. 87, № 249.

30 января. Стр 15.

66. 15^22—^23. свез Ч[ерткова] и Г[е] в Тулу. — В. Г. Чертков и Н. Н. Ге уехали вместе в Петербург.

1 февраля. Стр. 15—16.

67. 15^36. Никифоров — Лев Павлович Никифоров (1848—1917). См. т. 50.

68. 16^2. письмо от Воробьева, о бале. — Ефим Николаевич Воробьев (1852—1914), железнодорожный служащий. В письме от 29 января 1890 г. укорял Толстого за присутствие на костюмированном вечере в Ясной Поляне, о чем он, Воробьев, прочел в газете. См. прим. 69.

2 февраля. Стр. 16.

69. 16^3. Написал ответ. — Е. Н. Воробьеву. См. в т. 65.

70. 16^3—^4. Приехал Долгов о токологии, написал предисловие. — Сергей Михайлович Долгов (1850—1920), сослуживец А. Н. Дунаева (по Московскому торговому банку), переводчик. В 1890 г. перевел книгу Алисы Стокгэм: «Tokology», Chicago, 1888.

2 февраля Долгов обратился к Толстому с просьбой написать предисловие к этой книге, и Толстой в тот же день написал предисловие, впервые появившееся в издании: «Токология, или наука о рождении детей. Книга для женщин доктора медицины Алоизы Стокгэм. С предисловием гр. Л. Н. Толстого. С разрешения автора перевел с английского С. Долгов», М. 1892. См. т. 27.

3 февраля. Стр. 16.

71. 16^6—^7. пришла ясная мысль о послесловии, — «Послесловие к «Крейцеровой сонате».

72. 16^7. Пошел в школу — Дочери С. Н. Толстого в конце 1880-х гг. устроили в Пирогове школу, в которой занимались с крестьянскими детьми.

73. 167—8. У кабака побеседовал. — Толстой беседовал с крестьянами села Пирогово-Богородицкое, вблизи которого находилось имение Пирогово.

74. 16^10—^11. Хохотал с добро[душной] Мар[ьей] Мих[айловной] — Мария Михайловна Толстая, рожд. Шишкина (1832—1919), жена С. Н. Толстого.

75. 16^11—^12. рассказывал ей историю жития и музыкальной учительницы. Хорошо бы написать. — Сюжет повести «Отец Сергий», которую Толстой вскоре начал. См. письмо к Черткову в т. 87, № 251.

76. 16^12—^16. Купеческая дочь.... Всё не то делаю. — Наброски к повести «Отец Сергий», в большей своей части не отразившиеся в повести.

77. 16^14. Духовник Ел. Серг. — Возможно, Толстой предполагал назвать в своей повести Еленой или Елизаветой Сергеевной «музыкальную учительницу».

78. 16^17. Ходил в Царево. — Село Царево-Архангельское Крапивенского уезда Тульской губ., километрах в шести от Пирогова.

79. 16^19. смотрел Ниву — «Нива», иллюстрированный еженедельный журнал, издававшийся в Петербурге с 1870 по 1918 г. А. Ф. Марксом.

4 февраля. Стр. 16.

80. 16^22. к послесловию... в книжечке. — 4 февраля 1890 г. Толстой сделал ряд записей в Записной книжке, но перенес из них в Дневник только одну. Остальные записи связаны с мыслями о «Послесловии к «Крейцеровой сонате» (см. стр. 123).

5 февраля. Стр. 17.

81. 17^5—^7. Думал к драме о жизни: Отчаяние человека.... еще темнее. —

Ср. запись в Записной книжке, стр. 124. Повидимому, речь идет

о задуманной Толстым еще в середине 1880-х гг. драме «И свет

во тьме светит», которую он иногда называл «своей драмой».

82. 17^14. Письма от Ч[ерткова] — Письмо В. Г. Черткова от 1 февраля

1890 г., написанное им по возвращении из Ясной Поляны в Петер

бург.

83. 17^14. и Левы о нем. — Лев Львович Толстой (1869—1945), третий сын

Толстого, в письме к матери делился своими впечатлениями от одно

дневного свидания с В. Г. Чертковым в Москве.

9 февраля. Стр. 17.

84. 17^17. письмо Воробьеву — Письмо неизвестно.

10 февраля. Стр. 17.

85. 17^19—^20. письма маленькие двум Ге — Письма художнику Николаю Николаевичу Ге и его старшему сыну, Николаю Николаевичу Ге, см. в т. 65.

86. 17^20. и Вас[илию] Ив[ановичу]. — Письмо В. И. Алексееву см. в т. 65.

87. 17^20—^21. Переписывали комедию. — «Плоды просвещения». См. т. 27, стр. 655, а также 665—666.

11 февраля. Стр. 17—18.

88. 17^24. к письму, к[оторое] я начал писать Колечке — Ответ на несохранившееся письмо Ге-сына был закончен 18 февраля. См. т. 65.

89. 18^16. думал о Коневской повести. — Записи-заметки, внесенные Толстым в Дневник и в Записную книжку 10—11 февраля, в значительной мере отразились как в вариантах, так и в окончательном тексте романа «Воскресение». См. тт. 32 и 33.

14 февраля. Стр. 18—19.

90. 18^32. Желтов — Федор Алексеевич Желтов (р. 1859). См. т. 86, стр. 70.

16 февраля. Стр. 19.

91. 19^17—^18. английский магазинчик Rising Star. — Словообразование Толстого, от английского magazine — журнал. Журнала этого в яснополянской библиотеке Толстого не сохранилось.

92. 19^18—^19. Статья Elde[r] Evans о столетии Америк[анской] республики, — Фредерик Уильям Эванс (1808—1893), американец, старейшина главной общины шекеров в США, штат Нью-Йорк; находился в переписке с Толстым. См. тт. 65 и 66. Столетие Соединенных Штатов Америки отмечалось в 1887 г.

17 февраля. Стр. 19—20.

93. 20^8. Крез и Солон. — Крез — последний царь Лидии, древнего государства Малой Азии. Обладал огромным богатством.

Солон (639—559 до н.э.) — греческий философ, афинский законодатель.

В яснополянской библиотеке сохранилась книжка: «Царь Крез и учитель Солон и другие рассказы», изд. «Посредник», М. 1890. Первое ее издание — 1886 г.

94. 2013—14. Прочел китайское: Иу говорил.... новое. — Приведенная Толстым мысль была высказана не Иу, а Конфуцием и вошла в книгу афоризмов Конфуция и его бесед с учениками «Лунь-юй».

95. 20^15. Нынче прочел ужасы детоубийства в Варшаве — Сообщения о раскрытом в Варшаве преступлении Скублинской печатались ежедневно, начиная с 9 февраля, в «Русских ведомостях».

96. 2015—16. и по этому случаю писал — Статью «По поводу дела Скублинской» см. в т. 27, стр. 536—540. Дела Скублинской Толстой коснулся еще в письме к X. Л. Кантеру от 9 апреля 1890 г. (т. 65).

97. 2016—17. грустное письмо от Вас[илия] Ив[ановича]. — Письмо В. И. Алексеева от 10 февраля 1890 г.

98. 2017—18. Письмо от Симона — православное — грустно, — Федор Павлович Симон (р. 1861). См. т. 50. Толстой ответил Симону большим письмом от 22 февраля 1890 г. См. т. 65.

99. 2018—19. от Немолодышева.... написать так: — Ответ Толстого Никите Арсеньевичу Немолодышеву от 18 февраля см. в т. 65.

18 февраля. Стр. 20.

100. 20^32. Прочел о Кублинской в Варшаве. И писал. — Правильно: Скублинской. См. прим. 95 и 96.

101. 20^34. Буткевич с братом. — Анатолий Степанович Буткевич и его брат, молодой в то время врач Андрей Степанович Буткевич. См. т. 50.

19 февраля. Стр. 20—21.

102. 2036—37. читал Истор[ический] В[естник] о декабристах. — М. В. Головинский, «Декабрист князь Е. П. Оболенский (Пять неизданных писем и некоторые о нем сведения)» — «Исторический вестник», 1890, 1, стр. 115—145.

20 февраля. Стр. 21.

103. 21^22. В New Christianity прочел: — «The New Christianity» — сектантский журнал, издававшийся в Филадельфии с 1888 по 1906 г.

22 февраля. Стр. 21.

104. 21^26. Ездил за Мамоновым[и]. — Ольга Александровна Дмитриева-Мамонова, рожд. Рачинская, вдова Э. А. Дмитриева-Мамонова, и ее дочь Софья Эммануиловна (1860—1946), подруга Татьяны Львовны. С. Э. Мамонова в этот свой приезд приняла участие в переписывании «Плодов просвещения». См. т. 27, стр. 666, описание рукописей под № 14.

24 февраля. Стр. 22.

105. 2220—21. писал письма. — За дни 21—23 февраля 1890 г. Толстой написал письма: 21 февраля — сыну Л. Л. Толстому и Д. А. Хилкову; 22 февраля — А. И. Аполлову, Н. В. Рейнгарду и Ф. П. Симону и первую редакцию письма к Баллу. См. т. 65.

106. 22^22. Собрались ехать. — 13 февраля 1890 г., зайдя вместе со своими гостями к яснополянскому крестьянину Ипату (Липату) Пелагеюшкину, Толстой спрашивал его о гужевой дороге в Оптину пустынь (сообщение Ф. А. Желтова от 15 января 1930 г.).

107. 22^22. Приезжает Кузм[инский]. — Александр Михайлович Кузминский (1843—1917), в то время прокурор Петербургской судебной палаты.

25 февраля. Стр. 22.

108. 22^28. Переделал письмо Балу и послал. — См. письмо Толстого к А. Баллу от 21—24 февраля в т. 65.

109. 2228—29. Написал письма Литошенко.... Вас[илию] Ив[ановичу] — Письма Дмитрию Абрамовичу Литошенко и Василию Ивановичу Алексееву неизвестны.

110. 22^29. Хилкову, См. прим. 105.

111. 22^29. и еще 3. — См. — прим. 105.

112. 22^32. Собрались и поехали в 10. — В Оптину пустынь. Об этой поездке имеются краткие сведения в статье-воспоминаниях С. А. Толстой: «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря Оптина пустынь» — ТЕ, 1913, отд. III, стр. 6—7. В них ошибочно указано, что с Толстым ездила Вера Сергеевна Толстая: в действительности ездила Вера Александровна Кузминская.

113. 23^2. Получил письмо от Ге. — Письмо от художника H. Н. Ге (из Петербурга) Толстой получил 25 февраля. Сохранился набросок ответной телеграммы Толстого: «Буду дома только второго марта», но неизвестно, была ли телеграмма отправлена и откуда. См. т. 65.

26 февраля. Стр. 23.

114. 23^4. Машиньки нет. — Толстой приехал 26 февраля 1890 г. в Белев с мыслью повидать свою сестру Марию Николаевну Толстую, жившую зиму 1889/90 г. в г. Белеве, в Крестовоздвиженском женском монастыре.

115. 23^4. Я пошел к Пастухову. — См. прим. 3.

116. 23^5. Письмо от Долнера. — Анатолий Владиславович Дольнер (1867—1896), товарищ А. А. Пастухова. См. т. 50.

27 февраля. Стр. 23.

117. 23^16. В Оптиной Маш[инька] только и говорила про Амвр[осия], — М. Н. Толстая находилась под сильным влиянием оптинского старца Амвросия, и самое ее поступление в монастырь произошло под его воздействием, о чем пишет в своих воспоминаниях старшая дочь М. Н. Толстой Варвара Валерьяновна Нагорнова (В. В. Нагорнова, «О М. Н. Толстой»).

118. 2317—18. Подтверждается то, что я видел в Киеве — Толстой был в Киеве 14—16 июня 1879 г. См. письмо к С. А. Толстой от 14 июня 1879 г., т. 83, № 154.

119. 2319—25. был у Амвросия.... что ей нужно. — Амвросий (Александр Михайлович Гренков, 1812—1891), оптинский монах. О свидании с ним в 1890 г. Толстого см. статью С. А. Толстой «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря Оптина пустынь» — ТЕ, 1913, III, стр. 3—7.

120. 23^21. Борис умилил меня. — Борис Вячеславович Шидловский, двоюродный брат Софьи Андреевны Толстой, в то время монах Оптиной пустыни.

28 февраля. Стр. 23—24.

121. 23^35—24^1. Был у Леонтьева. Прекрасно беседовали.... наше отношение к вере. — Константин Николаевич Леонтьев (1831—1891) — романист, критик, публицист крайне реакционного направления. С 1887 г. жил в Оптиной пустыни и в 1891 г. постригся в монахи. Автор нескольких работ о Толстом.

О свидании и беседах Толстого с Леонтьевым 28 февраля 1890 г. в Оптиной пустыни см. сборник «Памяти Константина Николаевича Леонтьева», Спб. 1911, стр. 135.

122. 241—2. Потом поехали. Весело ехали до Мишнева, — Из Оптиной пустыни Толстой со своими спутницами поехал на лошадях, но более коротким путем: минуя Белев, прямо на Одоев. Остановку сделали в селе Мишнево Лихвинского уезда Калужской губернии.

2 марта. Стр. 24.

123. 24^7. Ге — Н. Н. Ге заехал в Ясную Поляну на обратном пути из Петербурга в свой черниговский хутор.

124. 248—9. Ге рассказывал про храм в память А[лександра] II. Как все украли. — В то время в Петербурге на набережной Екатерининского канала (ныне канал Грибоедова), на месте, где был смертельно ранен Александр II, строился храм Воскресения, заложенный в 1883 г. Ассигнованные и собранные «на построение храма» миллионные суммы, попадавшие в ведение комитета, растрачивались. Вследствие систематических хищений храм был закончен только в 1907 г.

125. 249—10. Губки[на] говорила о Еванг[елии]. — А. С. Губкина (см. т. 50) приехала из Москвы в Ясную Поляну утром 1 марта 1890 г., а 4 марта утром уехала. Разговор свой с Толстым в это свидание о «Крейцеровой сонате» А. С. Губкина подробно сообщила в письме к своей сестре, Е. С. Губкиной, от 9 апреля 1890 г. (ГМТ), Увезла она от Толстого рукопись повести «Ходите в свете, пока есть свет», чтобы переписать ее для себя, и письмо Толстого к А. С. Буткевичу с просьбой дать ей для той же цели рукопись «Критики догматического богословия».

126. 24^10. Письмо от Маши. Нынче ответил. — Это письмо М. Н. Толстой и ответ Толстого неизвестны.

127. 24^11. Интересно письмо девицы. — Письмо не сохранилось.

9 марта. Стр. 24—25.

128. 2414—15. Всё еще болит сильно после сильной боли, начавшейся 3-го дня ночью; — По сообщению С. А. Толстой, у Льва Николаевича «6-го марта сделались сильнейшие боли в области живота и печени. 7-го боли усилились, и результатом их была сильнейшая желтуха». См. С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря Оптина пустынь» — ТЕ, 1913, стр. 7.

129. 24^16. Ругин здесь. — Иван Дмитриевич Ругин. Это свое пребывание у Толстого и разговоры с ним И. Д. Ругин подробно описал в письме к Н. С. Лескову от 17 марта 1890 г. См. «Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», Гиз, 1928, стр. 322—326.

130. 25^1. Читаю всё Лескова.... неправдиво. — Какие произведения Н. С. Лескова читал Толстой в начале марта 1890 г., установить не удалось. В яснополянской библиотеке сохранилось «Собрание сочинений» Н. Лескова, изд. А. Ф. Маркса, Спб. 1889—1890. К марту 1890 г. из печати вышли первые девять томов этого издания.

131. 252—6. Сёрежа говорит: надо быть занятым.... неудержимо призвание. — Сергей Львович Толстой, старший сын Толстого, в 1890 г. жил в Петербурге, служил в Министерстве внутренних дел и был участником подготовлявшегося в то время Международного тюремного конгресса, к чему иронически относился Толстой. См. в связи с этой записью воспоминания С. Л. Толстого «Очерки былого», Гослитиздат, М. 1949, стр. 183—187.

132. 25^16. (картина Ге) — «Что есть истина?».

133. 25^26. Победоносцев, — Константин Петрович Победоносцев (1827—1907), крайний реакционер, руководитель реакционной политики царствований Александра III и Николая II. С 1880 по 1905 г. был оберпрокурором Синода.

134. 25^26. Никанор, — Никанор (Александр Иванович Бровкович, 1827—1890), архиепископ херсонский и одесский, неоднократно выступавший против Толстого.

135. 25^26. Скабич[евский], — Александр Михайлович Скабичевский (1838—1910), историк литературы и литературный критик, примыкавший к либерально-умеренной группе буржуазной интеллигенции. В своих статьях резко критиковал художественное творчество Толстого, в частности «Анну Каренину». См. «Сочинения А. М. Скабического», 2 т., 184 изд. Ф. Павленкова, Спб. 1890, и его же «Историю новейшей русской литературы. 1848—1892 гг.» (пять изданий).

136. 2531—32. когда вели на казнь декабристов, — В феврале 1898 г. Толстой предлагал Репину сюжет для исторической картины на тему «Казнь декабристов» (см. дневник T. Л. Толстой (Сухотиной) — ТПТ, 3, стр. 66—67). В своих записях от 12 августа 1903 г. А. Б. Гольденвейзер приводит высказывания Толстого по поводу картины казни декабристов. См. «Вблизи Толстого», I, М. 1922, стр. 117.

137. 2532—33. заключенные — несчастные в Каре — См. прим. 19.

8 марта. Стр. 25.

138. 25^35. Много о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. — В числе писем о «Крейцеровой сонате», полученных Толстым, видимо, было письмо от В. П. Прохорова. См. прим. 144.

10 марта. Стр. 26.

139. 2619—20. Приезжал Давыдов. Комедия опять, кажется, нравится людям. — Н. В. Давыдов рассказывает в своих воспоминаниях: «Успех спектакля «Плоды просвещения» в Ясной Поляне (30 декабря 1889 г.) побудил меня попросить Льва Николаевича разрешить мне поставить «Плоды просвещения» в Туле, но уже публично и платно в пользу исправительного приюта. Лев Николаевич согласился, но с тем, чтобы я взял на себя хлопоты перед драматической цензурой о разрешении «Плодов» к представлению на сцене». См. Н. В. Давыдов, «Из прошлого», 2-е изд., М. 1914, стр. 250, и «Сборник воспоминаний о Л. Н. Толстом», изд. «Златоцвет», М. 1911, стр. 23—24. См. также прим. 199.

140. 26^20. Раевски[е] тут, — Иван Иванович и Петр Иванович Раевские.

141. 26^20. Бергеры. — Иван, Михаил и Сергей Александровичи Бергеры, племянники И. И. Раевского.

142. 2622—23. Читаю Лескова. Жалко, что неправдив. — Как сказать это. — Отзыв о Лескове см. также в письме Толстого к Лескову от 2 декабря 1890 г. (т. 65).

11 марта. Стр. 26—27.

143. 2624—25. статью Янжула, читал. — И. И. Янжул, «Практическая филантропия в Англии» — «Вестник Европы», 1890, 2 и 3.

144. 26^28—^29. Думал о послесловии в форме ответа па письмо Прох[орова]. — Василий Петрович Прохоров в письме от 6 марта 1890 г. просил сообщить основную мысль «Крейцеровой сонаты». См. т. 27, стр. 628. Толстой написал в форме ответа Прохорову один из вариантов (третью редакцию) «Послесловия к «Крейцеровой сонате» (т. 27, стр. 425—427), но затем отказался от этой формы (см. т. 27, стр. 629). Прохорову же ответила по его поручению М. Л. Толстая. См. т. 65.

15 марта. Стр. 27.

145. 27^9. Приехал Вас[илий] Ив[анович] — В. И. Алексеев.

146. 27^9—^10. Файнерман. — Исаак Борисович Файнерман. См. т. 50.

15 марта. Стр. 27.

147. 27^14—^15. прочел покаянное письмо Сережи и ревел от радости. — Сергей Львович Толстой прислал отцу письмо в ответ на его письмо от 8 марта 1890 г. (см. т. 65).

148. 27^16. письма Дужк[ину], — Письмо Леонтию Евсеевичу Душкину см. в т. 65.

149. 27^17. Чертк[ову], — Письмо В. Г. Черткову см. в т. 87, № 252.

150. 27^17. Соловьеву, — 15 марта 1890 г. Толстой написал сочувственное письмо В. С. Соловьеву и Э. М. Диллону по поводу протеста против преследования евреев. См. т. 65 и прим. 259.

151. 27^17. Хилкову, — Д. А. Хилкову. См. т. 65.

152. 27^17—^18. Бугурусл[анскому] инспекто[ру] — Алексею Алексеевичу Зеленецкому, кандидату Петербургской духовной академии, в 1890 г. бывшему помощником смотрителя духовного училища в г. Бугуруслане Самарской губернии. См. т. 65.

153. 27^18. Сереже. — Письмо от 15 марта С. Л. Толстому см. в т. 65.

17 марта. Стр. 27—29.

154. 27^24—^25. Говорил с Вас[илием] Ив[ановичем] — В. И. Алексеевым.

155. 28^33. Калигула, — Гай-Цезарь Калигула, римский император, младший сын Германика (12—41), известный своей жестокостью.

156. 294—7. G[aston] B[oissier] пишет.... не вредило государству, — Гастон Буассье (1823—1908), французский историк и филолог. Толстой имеет в виду его статью «Etudes d’histoire réligieuse» [«Очерки истории религии»] — «Revue de deux Mondes», 98, 1 марта, 1890. На эту статью Толстой ссылается в первом черновом варианте начала трактата «Царство Божие внутри вас». Упоминаемое Толстым место статьи Буассье находится во второй главе (стр. 58—59 «Revue»).

157. 29^12—^13. люди, крещенные Констант[ином], Карлом, Владим[иром], — Константин «Великий» (274—337) — римский император (с 306 по 337 г.), указом 324 г. провозгласил христианство государственной религией.

Карл «Великий» (742—814) — король франков (с 768 по 814 г.), вел завоевательные войны с соседними странами, в которых насильственно насаждал христианство.

Владимир Святославович — великий князь киевский, прозванный Владимиром святым (ок. 960—1015). После «крещения Руси» в 989 (990) г. объявил православно-христианскую религию государственной религией.

158. 29^16—^18. Новоселов.... Написать ему надо, — См. письмо от 20? марта к М. А. Новоселову и В. В. Рахманову в т. 65.

159. 29^36. Хочу проводить Вас[илия] Ивановича. — В. И. Алексеева.

18 марта. Стр. 29—30.

160. 30^1. приехал Илья. — Илья Львович Толстой (1866—1933), второй сын Толстого.

161. 30^6. читал Сенкевича. Очень блестящ. — Генрих Сенкевич (1846—1916), польский писатель-романист.

В марте 1890 г. Толстой начал читать роман Сенкевича, печатавшийся в русском переводе (В. М. Лаврова): Г. Сенкевич, «Без догмата» — «Русская мысль», 1890, №№ 1—3, 5—10. См. записи в Дневнике (от 24 июня, стр. 53) и Записной книжке № 2 (стр. 140); Р. Лёвенфельд, «Гр. Л. Н. Толстой в суждениях о нем его близких и в разговорах с ним самим» — «Русское обозрение», 1897, №10, стр. 583; А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, М. 1922, стр. 89; А. А. Берс, «Отрывки воспоминаний» — ТТ, 2, стр. 127; В. Ф. Булгаков, «Лев Толстой в последний год его жизни», изд. 3-е, М. 1920, стр. 331. См. также т. 58, стр. 349. Сенкевич написал в связи с юбилеем Толстого в 1908 г. статью «Sienkiewiez oTolstoju» — «Kraj», 1908, № 199. См. также Генрих Сенкевич, «Лев Толстой», перевод с рукописи — «Русские ведомости», 1908, № 199 от 28 августа. В конце 1907 г. Сенкевич переписывался с Толстым (см. т. 77) по поводу преследований поляков в Галиции.

162. 30^6—^8. Соня.... о продаже сочинений но[в]ых, и мне стало досадно. — С. А. Толстая говорила о предполагаемом ею выпуске дополнительного, тринадцатого, тома к восьмому изданию собрания сочинений Толстого, вышедшему в 1889 г. Этот дополнительный том вышел в свет в двух изданиях под заглавием: «Сочинения графа Л. Н. Толстого. Часть тринадцатая. Произведения последних годов», М., тип. Мамонтова, 1890 (вышла в июне 1891 г.); и М., тип. Волчанинова, 1891 (вышла в августе того же года).

19 марта. Стр. 30.

163. 30^11—^14. Приехал инспектор.... жалко за девочек. — Устроенная Марией Львовной и Татьяной Львовной школа для крестьянских детей была под угрозой закрытия, так как открыта была без разрешения администрации.

20 марта. Стр. 30.

164. 30^23—^24. писал письма, написал их 9 — все ответил. — См. т. 65.

165. 30^24—^25. Разговаривал с А[лексеем] М[итрофановичем].... о стоиках. — Алексей Митрофанович Новиков (1865—1927). См. т. 50. Статья Иванова о древнегреческих философах-стоиках неизвестна.

21 марта. Стр. 30—31.

166. 30^36—31^1. Пришел Журавов с рассказом.... Прекрасное может выйти. — Иван Герасимович Журавов (1862—1915) — крестьянин села Хотуш Тульской губ. и уезда, писал рассказы из крестьянского быта, часто обращался за советами к Толстому. О рассказе Журавова, написанном на «заданную» Толстым тему, см. письмо к В. Г. Черткову от 15 мая 1891 г. в т. 87, № 292.

167. 31^1—^2. послесловие. Нет охоты. — «Послесловие к «Крейцеровой сонате».

25 марта. Стр. 31.

168. 31^5—^6. написал письмо Вагнеру, огорчившемуся на Плоды просвещения, — Николай Петрович Вагнер (1829—1907), профессор зоологии и сравнительной анатомии Петербургского университета, с 1898 г. академик и беллетрист, писавший под псевдонимом Кота-Мурлыки. Занимался спиритизмом. В письме к Толстому Вагнер протестовал против того, что Толстой якобы глумился над ним и его другом А. М. Бутлеровым, описывая профессора-спирита в «Плодах просвещения». Ответ Толстого от 25 марта 1890 г. см. в т. 65.

169. 31^6. докончил Послесловие. — Толстой, возобновив работу над «Послесловием к «Крейцеровой сонате», закончил ее 24 апреля.

170. 31^9—^10. Мы читали «Некуда», и я один читал. — Толстой читал «Некуда» в издании: Н. Лесков, «Собрание сочинений», т. IV, изд. А. Ф. Маркса, Спб. 1889. Отзыв Толстого об этом романе, высказанный в беседе в 1898 г., см. в книге: А. И. Фаресов, «Против течений. Н. С. Лесков», Спб. 1904, стр. 69—70.

171. 31^10—^11. Приехал Лева. Хорош. Хочет продолжать на филологическом. — Лев Львович Толстой, учившийся с осени 1889 г. на медицинском факультете Московского университета, намерен был перейти на филологический факультет.

26 марта. Стр. 31.

172. 31^22. Орлов, — Владимир Федорович (см. т. 49) или Александр Иванович (см. ниже) Орловы.

173. 31^22. Буткевичи, — Братья Буткевичи: Андрей Степанович и Владимир Степанович. Об этом свидании с А. С. Буткевичем Толстой упоминает в письме к А. А. Пастухову от 30 апреля 1890 г. См. т. 65.

Владимир Степанович Буткевич (1872—1948) — профессор Тимирязевской сельскохозяйственной академии, специалист по физиологии растений и микробиологии, 7 декабря 1940 г. награжденный орденом Трудового Красного Знамени.

За участие в студенческих волнениях в феврале и начале марта 1890 г. В. С. Буткевич был исключен на один год из университета. Заехав в Ясную Поляну, Буткевич беседовал с Толстым главным образом о студенческих волнениях (сообщение В. С. Буткевича от 30 июля 1932 г.).

174. 31^23. Булыгин. — Михаил Васильевич Булыгин. См. т. 50.

28 марта. Стр. 32.

175. 32^2—^3. поправлял послесловие. Сейчас получил о том же письмо Оболенского. — Леонид Егорович Оболенский (1845—1906), редактор-издатель журнала «Русское богатство». Толстой получил от Л. Е. Оболенского письмо от 25 марта 1890 г., содержащее горячие нападки на «Крейцерову сонату». Это письмо, с небольшими изменениями, Оболенский опубликовал в печати. См. «Открытое письмо Л. Н. Толстому (по поводу «Крейцеровой сонаты»)» — «Новости и Биржевая газета», 1890, № 85 от 27 марта. См. также воспоминания А. М. Новикова «Зима 1889—1890 годов в Ясной Поляне» — «Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», М. 1928, стр. 216.

176. 32^24. Начал писать ответ Оболенско[му]. Вероятно не напишу ему. — Ответ Толстого Л. Е. Оболенскому от 29—31? марта 1890 г. см. в т. 65.

7 апреля. Стр. 32—33.

177. 32^26—^27. Вчера 6 Апр. Утром дописывал, поправля[л] послесловие. — 6 апреля Толстой дописывал «Послесловие к «Крейцеровой сонате», поправляя рукопись №16 (см. т. 27, стр. 640 и 629—630). В этот день была завершена работа над четвертой редакцией «Послесловия» (она не стала окончательной). Текст четвертой редакции, увезенный и переписанный П. Г. Ганзеном, получил широкое распространение в рукописных копиях и литографированных и гектографированных изданиях. См. П. Ганзен, «Пять дней в Ясной Поляне» — «Исторический вестник», 1917, 1, стр. 140—160.

178. 32^28. Проводил Ганзена. — Петр Готфридович Ганзен (1846—1930). В 1890—1891 г. Ганзен перевел на датский язык сочинения Толстого: «Плоды просвещения», «Крейцерова соната», «Послесловие к «Крейцеровой сонате» и «Первая ступень».

179. 32^30—^31. Письмо от Колички, всё то же, задорное. — Толстой имеет в виду письмо H. H. Ге-сына — ответ на два письма Толстого от 20 и 22 марта 1890 г. См. письмо Толстого от 9 апреля 1890 г. в т. 65.

180. 32^36. Проводил милого Дунаева. — А. Н. Дунаев.

181. З2^37—^38. Было письмо от Хилкова. Его допрашивали. Прекрасное письмо. — В письме от 22 марта 1890 г. Д. А. Хилков сообщал, что 11 марта к нему приезжал губернатор, который доказывал, что пребывание Хилкова в его бывшем имении Павловке вредно; 15 марта явился следователь и предъявил обвинение Хилкову в «отпадении от православия». Толстой отвечал Хилкову 6 апреля 1890 г. См. т. 65.

182. 33^1—^2. 2 Апреля.... Писал послесловие. — Толстой в этот день работал над рукописями №№ 11—13 четвертой редакции «Послесловия к «Крейцеровой сонате». См. т. 27, стр. 638—639.

183. 33^21—^22. 7 Апреля.... записал к письму Хилк[ову]. — См. Записную книжку № 2, стр. 131. 9 апреля Толстой написал второе, большое письмо к Хилкову, оставшись недовольным своим первым письмом от 6 апреля. См. т. 65.

184. 33^22. Колечке — Толстой набросал в Записной книжке мысли, которые развил в написанном 9 апреля письме к Н. Н. Ге-сыну. См. т. 65.

185. 33^22. и к послесловию. — Мысли, внесенные в Записную книжку (стр. 131—132), положили начало новой, пятой и окончательной, редакции «Послесловия к «Крейцеровой сонате».

186. 33^22—^23. Вчера.... письмо от Мар[ьи] Алекс[андровны]. — Это письмо М. А. Шмидт неизвестно.

187. 33^24. Левино сочинение. — В 1890 г. Лев Львович Толстой написал два рассказа: один — из студенческой жизни («Любовь») и другой — автобиографический, из детской жизни («Монте-Кристо»).

8 апреля. Стр. 33.

188. 33^27. Письмо от Ч[ерткова]. — Письмо В. Г. Черткова от 6 апреля.

189. 33^27—^28. Написал несколько плохих писем. — 8 апреля 1890 г. Толстой написал следующие письма: А. С. Зонову, Ф. А. Желтову, А. Д. Погодину (т. 65) и В. Г. Черткову (т. 87, № 253).

190. 33^28—^30. Воспитанье детей.... Повесть вроде Ив[ана] Ил[ьича]. — Замысел остался неосуществленным. Повесть «Смерть Ивана Ильича» Толстой написал в 1884—1886 гг. См. т. 26.

9 апреля. Стр. 33—34.

191. 33^35. Писал письма с entrain Хилк[ову]. — См. прим. 183.

192. 33^36—34^1. Кантеру, Прозину, Рачинск[ому]. — Письма к X. Л. Кантеру, В. В. Прозину и С. А. Рачинскому см. в т. 65.

193. 34^2—^3. встретил Богоявл[енского].... о Кр[ейцеровой] Со[нате]. — Николай Ефимович Богоявленский, в то время земский врач. См. т. 49.

10 апреля. Стр. 34—37.

194. 34^16. «волнует кровь.... и любовь». — Пример взят из четвертого куплета цыганского романса «Вы мной играете».

195. 36^4—^5. то, что делает теперь Вильгельм II. — Толстой имеет в виду законодательные мероприятия нового (с 1888 г.) германского императора Вильгельма II, который под влиянием угрозы быстро растущего рабочего движения, руководимого социал-демократами, предпринял ряд демагогических реформ в области рабочего законодательства. После созванного им в Берлине в марте 1890 г. международного конгресса по рабочему вопросу в Германии в законодательном порядке был отменен бисмарковский закон против социалистов, установлен одиннадцатичасовой рабочий день для женщин, запрещена работа на фабриках и заводах для подростков, не достигших 13 лет, и т. д.

196. 36^18. Down и Nationalist, — Американские журналы «The Down» [«Рассвет»] и «The Nationalist» [«Националист»], выходившие в Бостоне.

197. 37^5. Здесь Стахови[ч]. — Михаил Александрович Стахович.

13 апреля. Стр. 37.

198. 37^7—^8. Третьего дня писал опять о наркотиках. — Статья, впоследствии названная «Для чего люди одурманиваются?» См. прим. 45.

199. 37^9—^10. Пошел после обеда в Тулу и б[ыл] на репетиции. — Толстой был на репетиции комедии «Плоды просвещения», которая была поставлена 15 апреля 1890 г. Н. В. Давыдовым в Туле в зале Дворянского собрания. См. прим. 139; т. 26, стр 660, и Н. В. Давыдов, «Из прошлого», изд. 2-е, М. 1914, стр. 251.

200. 37^30. Орл[ов] да и многие говорят: я верю, как мужик. — Владимир Федорович Орлов. Об этих его словах Толстой писал H. Н. Страхову 18 мая 1890 г. См. т. 65.

18 апреля. Стр. 37—38.

201. 37^38. Письмо хорошее от шекера Holister’a. — Алонзо Г. Холлистер (р. 1830), американский религиозный писатель. 18 апреля 1890 г. Толстой получил письмо от 13 апреля н. с., в котором Холлистер сообщал, что в декабре 1889 г. послал Толстому книгу по истории секты шекеров.

202. 37^38—38^2 Думал ответ на письмо Кудрявцева.... продолжает род, — Дмитрий Ростиславович Кудрявцев (1835—1906), херсонский помещик. С 1884 г. занимался распространением сочинений Толстого. Он выпустил серию запрещенных произведений Толстого и составил сборник мыслей и афоризмов, извлеченных из частной переписки Толстого, вышедший под названием: «Спелые колосья», изд. М. К. Элпидина, Каруж (Женева), вып. 1, 1894; вып. 2 и 3, 1895; вып. 4, 1896. В первом выпуске вместо предисловия напечатано письмо Толстого к Кудрявцеву от 4 августа 1891 г. по поводу издания «Спелых колосьев». Весной 1894 г. Кудрявцев был арестован и две недели просидел в николаевской тюрьме. В июле 1895 г. он выехал за границу и поселился в Швейцарии.

В дневниковой записи Толстой имеет в виду сочинение Кудрявцева «Первое престо», имеющее подзаголовок «Размышления вагонного пассажира, выслушавшего исповедь Василия Гавриловича Позднышева», присланное автором Толстому.

203. 38^8—^9. Думал для будущей драмы, — Вероятно, запись к задуманной в середине 1880-х гг. драме «И свет во тьме светит».

204. 38^11. Вчера 17. Письмо прекрасное от Чер[ткова] — Письмо от 12 апреля 1890 г. (т. 87, стр. 23).

205. 38^12. Ходил провожать Рахманова. — Владимир Васильевич Рахманов. См. т. 50.

206. 38^12. Были Зиновьевы, — Николай Алексеевич Зиновьев (1839—1917), с 1887 г. тульской губернатор, с женой и тремя дочерьми.

207. 38^13. Был Давыдов. — Н. В. Давыдов.

208. 38^18. 15. Я провожал всех в театр. — См. прим. 199.

209. 38^18. Пришел Рахманов. — В. В. Рахманов пришел в Ясную Поляну пешком из Москвы. См. воспоминания Рахманова «Л. Н. Толстой и «толстовство» в конце восьмидесятых и начале девяностых годов» — «Минувшие годы», 1908, 9, стр. 25.

24 апреля. Стр. 38.

210. 38^22—^23. был Грот — Николай Яковлевич Грот (1852—1899). См. т. 50.

211. 38^23 и чех проф[ессор]. — Карл П. Крамарж (1860—1937), чешский политический деятель, идеолог панславизма. Первый премьер-министр Чехословацкой республики (до 1919 г.); ожесточенный противник СССР.

Вскоре после поездки в Ясную Поляну Крамарж описал свое свидание с Толстым. См. К. Kramár, «U prabtěe Tolstěho» в сборнике Českoslovénské vzpominky na Iasnou Poljanu», Прага, 1925, стр. 13—24.

В записи Толстого неточность: Крамарж профессором ни тогда, ни впоследствии не был.

212. 38^24. Гостит Горбунов. — Иван Иванович Горбунов-Посадов приехал 21 апреля в Ясную Поляну из Петербурга за последней редакцией «Послесловия к «Крейцеровой сонате».

213. 38^22—^26. Воскресенье. Вечером пахал. Утро писал Послесл[овие]. — См. об этом записи «Великая пашня» (с ошибочной датой — 1892 г.) в книге: И. Горбунов-Посадов, «Песни братства и свободы и наброски в прозе», т. 1, изд. автора, М. 1928, стр. 65—66.

214. 38^28. Сегодня 24 Апр..... опять писал, окончил, — Последняя редакция «Послесловия к «Крейцеровой сонате» датирована этим днем. См. т. 27, описание рукописи № 25, стр. 644.

215. 38^28—^29. письма от Хилкова — Письма Д. А. Хилкова от 9 и 18 апреля 1890 г. Толстой ответил Хилкову 30 апреля.

216. 38^29. и Пастухова. — Письмо А. А. Пастухова от 15 апреля 1890 г. Толстой ответил ему 30 апреля. См. прим. 220.

217. 38^29. От Русанова. — Толстой ответил Г. А. Русанову 27 апреля. См. т. 65.

30 апреля. Стр. 38—39.

218. 38^32—^33. Нынче пришел Золотарев. — Василий Петрович Золотарев. См. т. 50.

219. 38^34. Он написал замечат[ельную] статью о Кр[ейцеровой] Сон[aтe]. — В. П. Золотарев в марте — апреле 1890 г. написал критическую статью по поводу напечатанного Н. К. Михайловским разбора повести «Крейцерова соната» (Н. Михайловский, «Письма о разных разностях» — «Русские ведомости», 1890, № 64 от 7 марта). Закончена и напечатана статья Золотарева не была.

220. 3835—36. Я пописал письма.... 2) Буткевичу.... 6) Попову. — Письма от 30 апреля Анат. С. Буткевичу, Д. А. Хилкову, А. А. Пастухову, И. Д. Ругину и Е. И. Попову см. в т. 65.

221. 38^36—39^1. 29. Писал письмо Желтову и Диллону. — Письма Толстого от 29 апреля Ф. А. Желтову и Э. М. Диллону см. в т. 65.

222. 39^3—^4. Был Гайдебуров.... С Гайд[ебуровым] тяжело. — Павел Александрович Гайдебуров (1841—1893), редактор-издатель прогрессивной еженедельной газеты «Неделя» (1867—1901), выходившей в Петербурге.

223. 39^4—^5. Рахм[анову] всё сказал о письме Черн[яевой] и о том, что и в нем гордость. — Мария Владимировна Черняева (р. в 1860-х гг.). Училась на высших женских курсах Герье в Москве, затем была учительницей в Бронницком уезде Московской губ. С 1888—1889 гг. поселилась в толстовской земледельческой общине Новоселова (Дугино Тверской губ.). Работала с Толстым, оказывая помощь голодающим.

224. 39^7—^11. к Повести Фридрихса. Перед самоубийством — раздвоение.... отчаяние и самоубийство. — «Повестью Фридрихса» Толстой называл свою повесть, впоследствии озаглавленную «Дьявол». Написана была в основном 10—19 ноября 1889 г. См. тт. 50 и 27.

225. 39^17—^19. К послесл[овию]. ... слуг Богу. — Ср. т. 27, стр. 90—91.

5 мая. Стр. 39—40.

226. 39^26. Писал письма, — Толстой, видимо ошибочно, отнес к 1 мая письма, написанные накануне. См т. 65.

227. 39^26—^27. 2-го. Писал статью о пьянстве и кончил. — «Для чего люди одурманиваются?» Через день Толстой снова вернулся к работе над статьей, которая была окончена только 10 июня.

228. 39^29. поехал с Машей в Пирогово. — 3 мая 1890 г. Толстой поехал с дочерью Марией Львовной в Пирогово, к брату C. Н. Толстому.

229. 39^31. до Ржавы — Село Ржавы Крапивенского уезда Тульской губ., километрах в восьми от Пирогова.

9 мая. Стр. 40—41.

230. 40^15—^19. основная мысль.... Крейцеровой Сонаты.... требованиями. — Письмо этой женщины см. в т. 27, стр. 572—573.

231. 40^19—^20. Потом она была у меня и оставила сильное впечатление. — О посещении Толстого этой женщиной нет никаких сведений.

10 мая. Стр. 41—42.

232. 41^26. Привезли доктора Рудн[ева]. — Александр Матвеевич Руднев, старший врач Тульской губернской земской больницы. См. т. 50.

233. 41^30. Гигиену Нимара — Толстой читал книгу: д-р Феликс Нимейер, «Берегите легкие! Гигиенические беседы». Пер. с немецкого А. Крамер. Спб. 1890.

234. 41^30. об еврействе. — Толстой прочел книги: Ф. Гец, «О характере и значении еврейской этики», Спб. 1882 (оттиски из журнала «Восход», 1881, III и IV), его же «Религиозный вопрос у русских евреев», Спб. 1881; его же «Что такое еврейство?», Спб. 1885, и несколько книг других авторов. Книги были пересланы Толстому в Пирогово из Ясной Поляны, куда их привез Ф. Б. Гец.

235. 41^32—^34. Прелестно и нужно для статьи о пьянстве.... и плодотворным. — Ср. пятую главу статьи «Для чего люди одурманиваются?» (т. 27, стр. 282).

11 мая. Стр. 42.

236. 42^4. Об еде — книга нужна. — В 1891 г. Толстой написал отчасти на эту тему статью «Первая ступень» (предисловие к книге Хауарда Уильямса «Этика пищи»). См. т. 29.

18 мая. Стр. 42—44.

237. 42^6. 12-го, помнится, поехали. — Толстой вернулся 12 мая в Ясную Поляну.

238. 42^6—^7. Накануне приехал милый Хилков и с нами поехал в Ясную. — Д. А. Хилков, не застав Толстого в Ясной Поляне, пришел в Пирогово. См. М. С. Бибикова, «Мои воспоминания» — «Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», М. 1928, стр. 105—106.

239. 42^9. 13-го. Приехали Кузминские — Александр Михайлович и Татьяна Андреевна, сестра С. А. Толстой, проводили обычно лето всей семьей в Ясной Поляне (жили во флигеле).

240. 42^13—^14. поправил коректуры начала Комедии, — Корректуры комедии «Плоды просвещения», набранной для сборника «В память С. А. Юрьева».

241. 42^14. Страхову — Письмо от 18 мая к Н. Н. Страхову см. в т. 65.

242. 42^35. Я записал это. — См. Записную книжку, запись от 17 апреля, стр. 135.

243. 43^3. сведения о тоске Попова. — Евгений Иванович Попов писал Толстому о своем разрыве с женой.

244. 44^27—^28. Читаю Newcom’ов, — Толстой перечитывал: W. М. Thackeray, «The Newcomes» (Теккерей, «Ньюкомы»), 4 т., Лейпциг, 1854—1855. Сохранилась в яснополянской библиотеке.

В первый раз Толстой читал «Ньюкомов» в 1856 году. См. т. 47, стр. 184.

20 мая. Стр. 45.

245. 45^11—^12. Осуждал с Т[аней] Ашинова и Паисия. Дурно. — Николай Иванович Ашинов (р. 1850?) — известный в свое время авантюрист. При поддержке Победоносцева, совместно с архимандритом Паисием, отправился с навербованной им экспедицией в Абиссинию для устройства там русской станицы «Москва». Подробнее см. «Дневник В. Н. Ламсдорфа (1886—1890)», под редакцией Ф. А. Ротштейна. Центроархив, Гиз, М.—Л. 1926. Н. С. Лесков изобразил Ашинова в юмористическом и обличительном рассказе «Вдохновенные бродяги. Удалецкие сказки» («Северный вестник», 1894, 10; «Собрание сочинений», изд. А. Ф. Маркса, т. XII).

25 мая. Стр. 45—46.

246. 45^17. немного поправлял о дурмане — Статья «Для чего люди одурманиваются?»

247. 45^17—^18. начал письмо ответ еврею. — Файвель Бенцелович Гец, писатель, публицист, педагог, в письме от 20 мая подробно описывал положение евреев, прося Толстого заступиться за «невинно угнетаемых и жестоко преследуемых». Письмо Толстого к нему от 25—26 мая см. в т. 65.

248. 45^18. Руднев. — Доктор А. М. Руднев.

249. 45^19. Чистяков. — Матвей Николаевич Чистяков (1854—1920). См. т. 86, стр. 218.

250. 45^20. письмо Черткову — Письмо к А. К. и В. Г. Чертковым см. в т. 87, № 259.

251. 45^21—^23. Приехал Чистяков. Всё о дневниках. Он, Ч[ертков], боится, что я умру и дневники пропадут.... А нельзя послать — обидеть. — В письме от 8 апреля 1890 г. Толстой сообщил Черткову, что решил переслать ему «две тетради дневников», с тем чтобы Чертков выписал из них то, что найдет нужным. Вскоре он отказался от этого своего намерения, но обещал «отмечать синим карандашом в дневнике всё, имеющее общий интерес», и выписки этих мест отсылать Черткову (письмо от 24 апреля 1890 г., т. 87, № 256). В. Г. Чертков поручил М. Н. Чистякову съездить в Ясную Поляну и передать Толстому его просьбу прислать ему тетради Дневников на хранение. Толстой ответил отказом в письме от 23 мая. См. т. 87, № 259.

252. 45^23—^24. Маша списала то, что я отметил. Есть порядочное. —Упоминаемые выписки, сделанные дочерью Толстого, Марией Львовной, из его Дневника, были отосланы В. Г. Черткову при письме от 23 мая. См. о них в письмах Черткова от 29 мая и 3 июня 1890 г. (т. 87, стр. 30).

253. 46^11—^12. Вчера и нынче поправлял коректуры Комедии. — Эта корректура «Плодов просвещения», как и наборная рукопись комедии, не сохранились. См. т. 27, стр. 659—660.

26 мая. Стр. 46.

254. 46^16—^17. Утром нашел Н. Ге старшего. Он едет в П[е]т[ербург] о своей картине. — Художник Н. Н. Ге заезжал на два дня в Ясную Поляну по пути в Петербург, куда он был вызван Н. Д. Ильиным, предложившим повезти картину «Что есть истина?» за границу. См. В. В. Стасов, «Николай Николаевич Ге», изд. «Посредник», М. 1904, стр. 331—332.

255. 46^18. Поши. — Письмо П. И. Бирюкова от 25 мая 1890 г.

28 мая. Стр. 46.

256. 46^22—^23. Поправлял статью о пьянстве. — См. прим. 45.

29 мая. Стр. 46.

257. 46^26—^27. Чи[черин].... самодовольный. — Борис Николаевич Чичерин (1828—1904). См. т. 47, стр. 410—411.

30 мая. Стр. 48.

258. 46^30—^31. пришел из Риги латыш семинарист. — Иван Петрович Бидин. См. т. 50.

259. 46^32—^33. письмо от Геца и протест. — Ф. Б. Гец, получив от Толстого письмо от 25—26 мая (см. прим. 247), написал ему 29 мая снова, прося подписать составленный Владимиром Соловьевым протест против угнетения евреев. Толстой подписал протест первым. См. т. 65 и прим. 150.

1 июня. Стр. 47.

260. 47^1—^2. Письма приятные от Черткова, — Письмо В. Г. Черткова от 29 мая. См. т. 87, стр. 30.

261. 47^2. Золотарева — Толстой ответил В. П. Золотареву 21—22 мая 1890 г. (см. т. 65).

262. 47^2—^3. Бирюкова.... Хочет приехать. — Полученное Толстым 1 июня от П. И. Бирюкова письмо (без даты) касалось его взаимоотношений с Марией Львовной.

263. 47^4—^5. Кореспондент Молчанов — пустой, — Александр Николаевич Молчанов, беллетрист и журналист. О своем пребывании у Толстого написал корреспонденцию: «В Ясной Поляне» — «Новое время», 1890, № 5125 от 7 июня.

264. 47^5. Тульский Баташев — Александр Степанович Баташев, владелец тульской самоварной фабрики. См. воспоминания Н. В. Давыдова «Из прошлого», изд. 2-е, М. 1914, стр. 228—229, и письмо Толстого к Баташеву от 19 декабря 1908 г., т. 78.

265. 47^6—^7. Читал М. Arnold Method и secret, Secret хорошо. — Толстой перечитывал книгу М. Арнольда «Literature and dogma» [«Литература и догма»], London, 1889. См. т. 50. В седьмой главе Арнольд пишет о «методике» (a methode) и «тайне» (a secret) Иисуса Христа.

266. 47^7. девочкам. — Дочерям Татьяне и Марии.

8 июня. Стр. 47—48.

267. 47^9. Нынче приехал Ге. — Художник Н. Н. Ге заехал в Ясную Поляну на обратном пути из Петербурга и пробыл у Толстого с 8 по 12 июня.

268. 47^10. поправлял уж поправленное — Вероятно, «Для чего люди одурманиваются?»

269. 47^11. Вчера 7. Была Анненкова и уехала. — Леонилла Фоминишна Анненкова приехала в Ясную Поляну 5 июня.

270. 47^11. приехала Соня. — С. А. Толстая вернулась из Москвы, куда уехала 3 июня.

271. 47^13. приходил Пастухов с письмом грустным от Долнера. — А. А. Пастухов принес Толстому полученное им от А. В. Дольнера письмо, касавшееся его болезни. Толстой внес в Записную книжку его больничный адрес. См. Записную книжку, стр. 139.

272. 47^13—^14. Надо написать ему. — Письмо Толстого к А. В. Дольнеру от июня 1890 г. неизвестно. Возможно, оно не было написано.

273. 47^15. Начал отца Сергия — Повесть «Отец Сергий». Набросок повести был сделан Толстым впервые в письме к В. Г. Черткову в феврале 1890 г. (см. т. 87, № 251). 6 июня Толстой начал обработку присланной Чертковым с письмом от 3 июня копии повести (см. т. 87, № 260). Над «Отцом Сергием» Толстой продолжал работать (с перерывами) в 1890, 1891 и 1898 гг. Повесть осталась незаконченной. См. т. 31.

274. 47^17. Я кончил статью. — «Для чего люди одурманиваются?».

275. 47^17. Были Зиновьевы. — См. прим. 206.

276. 47^18—^20. С Левой был разговор о его поездке.... Он ничего не понял. — См. об этом же т. 84, № 428. Л. Л. Толстой предполагал ехать по Волге и Белой в Уфу и в Златоуст.

277. 47^28. в Open Court — Ежемесячный «журнал, издававшийся в Чикаго в 1887—1906 гг. В яснополянской библиотеке этого журнала за 1890 г. не сохранилось.

278. 47^28. по случаю книги Bellamy — Эдвард Беллами (1850—1898). О нем и его социально-утопическом романе «Looking Backward 2000—1887» см. в т. 50.

12 июня. Стр. 48—49.

279. 48^19. Вчера 11. Я писал письма: Третьяк[ову], — См. т. 65.

280. 48^19. Поше, — Ответ П. И. Бирюкову на его письмо, привезенное в Ясную Поляну H. Н. Ге, см. в т. 65.

281. 48^19—^20. Черт[кову], — См. т. 87, № 260.

282. 48^20. Горбунову, — Толстой ответил И. И. Горбунову-Посадову на его письмо от 5 июня. См. т. 65.

283. 48^20. приехал Страхов. — H. Н. Страхов приехал в Ясную Поляну 11 июня и прогостил в ней около месяца.

284. 48^21. 10. Воскресенье б[ыл] милый Дунаев — Возможно, Толстой ошибся, указав, что А. Н. Дунаев был в Ясной Поляне 10 июня, так как, судя по письму Дунаева к М. А. Шмидт, он был у Толстого 12 июня.

285. 48^22. читал статью — «Для чего люди одурманиваются?».

286. 48^23. прекрасное письмо от Бутке[вича]. — Письмо Анатолия Степановича Буткевича от 2 июня 1890 г.

287. 48^23—^24. Я поправлял. 10. Много поправлял. — 10 июня 1890 г. Толстой закончил, подписал и датировал этим числом статью «Для чего люди одурманиваются?». См. т. 27.

288. 48^24. Картина Ге прекрасна. — H. Н. Ге в июне 1890 г. устроил доставку в Ясную Поляну, специально ради Толстого, своей картины «Что есть истина?». См. переписку об этой картине между Толстым и П. М. Третьяковым в т. 65. См. также «Л. Н. Толстой и Н. Н. Ге. Переписка», изд. «Academia», М.—Л. 1930, стр. 23—25.

289. 48^29. мое письмо ему. — См. письмо Толстого от 11 июня 1890 г. в т. 65.

290. 48^30. Андрюша. — Андрей Львович Толстой (1877—1916), четвертый сын Толстого. См. т. 83, стр. 246.

291. 49^3—^5. с 2-м Ник[олаем] Ник[олаевичем]. Папиросочник Н[иколой] Н[иколаевич] тяжел, — Кроме Н. Н. Ге, в Ясной Поляне в это время гостил Н. Н. Страхов, который всегда очень много курил.

14 июня. Стр. 49.

292. 49^12. коректуры комедии. — «Плодов просвещения». См. т. 27.

15 июня. Стр. 49—50.

293. 49^15. о статье Михайлов[ского] о наследственности. — Н. К. Михайловский, «Письма о разных разностях. О воспитании и наследственности» — «Русские ведомости», 1890, № 160 от 13 июня.

294. 49^16—^17. забыто деление Эпик[тета] о вещах зависящих и независящих от нас. — Толстой читал Эпиктета во французском переводе с греческого в книге: «Moralistes, traduits du grec» [«Древние моралисты», перевод с греческого], Париж, 1841, стр. 397—445 — глава «Manuel d’Epictet» [«Руководство Эпиктета»], Книга сохранилась в библиотеке Ясной Поляны.

17 июня. Стр. 50—51.

295. 50^18—^19. Чуть-чуть писал. Понадобились материялы и обдумать. — Запись относится к работе над «Коневской повестью» («Воскресение»).

296. 51^14—^15. у тодов в горах Индии. — Тоды — немногочисленный народ, живущий в горах Южной Индии.

297. 51^22. воззвание к людям. — О «воззвании», начатом в 1889 г., см. т. 50 и т. 27, стр. 530—533 и 738—739.

18 июня. Стр. 51.

298. 51^26—^27. надо Коневск[ую] начать с сессии суда; — Эту свою мысль, относящуюся к работе над «Коневской повестью», Толстой попытался осуществить 14 декабря того же года, когда начал повесть «сначала». Набросанное им тогда начало повести содержит характеристику ее героя, князя Аркадия Неклюдова, и обрывается на его отъезде в окружной суд. См. т. 33.

299. 51^29. Приехал Дьяков. — Дмитрий Алексеевич Дьяков (1823—1891) — друг Толстого с 1840-х гг. См. т. 46.

300. 51^31. Приехал Олсуфьев Митя. — Дмитрий Адамович Олсуфьев, товарищ C. Л. Толстого по университету, впоследствии белоэмигрант. См. т. 58, стр. 286, и C. Л. Толстой, «Очерки былого», М. 1940, Гослитиздат — гл. «Д. И. Менделеев и самозванцы поневоле».

301. 51^31—^32. От Сережи письмо с просьбой денег. — Письмо С. Л. Толстого к матери.

302. 51^33—^34. Разве не лучше бы было, если бы она отказалась хоть от собственности литературной. — Относясь отрицательно к праву собственности на свои литературные произведения, Толстой с середины 1880-х гг. неоднократно ставил вопрос об отказе от литературной собственности, на что С. А. Толстая не соглашалась. Только в 1891 г. Толстой смог опубликовать заявление о частичном своем отказе от авторских прав — на произведения, созданные после 1881 г.

22 июня. Стр. 52.

303. 52^3. Косил с Севастьяном. — Севастьян Макарович Макаров, старик–крестьянин деревни Ясная Поляна.

304. 52^4—^13. Сикорский.... 19 Он приехал вечером, — Иван Алексеевич Сикорский (1842—1918), врач-психиатр, крайний реакционер, неоднократно участвовал в качестве эксперта в комиссиях и судебных процессах (дело Бейлиса и др.), давая в угоду правительству тенденциозные медицинские заключения.

305. 52^13. Языкова, — Софья Васильевна Языкова. См. прим. 351.

306. 52^13. Офросимова — Анна Михайловна Офросимова. См. т. 50.

307. 52^14. косил с потлётом. — Возможно, что следует читать «с подлетом» — от слова «подлетать». Подлетом называлась рогатка, которая привязывалась к косе, главным образом при косьбе зерновых, чтобы прямо укладывались скошенные валы.

308. 52^25. в Олсуфчике. — Д. А. Олсуфьев.

309. 52^31. рассказ переселенцев. — Этот замысел, много лет занимавший Толстого, осуществлен не был. Как показывает данная запись, Толстой намеревался его использовать в «Коневской повести» («Воскресении»).

310. 52^32—^33. Получил прекрасное письмо Wilson’a к Черткову — Толстой имеет в виду письмо Жильберта Вильсона к В. Г. Черткову от 27 мая н. ст. 1890 г. См. т. 87, № 261.

311. 52^33. и Ч[ерткова] письмо. — Письмо из Кисловодска от 11 июня 1890 г. См. т. 87, стр. 32—33.

312. 52^34—^35. приехал верхом американ[ец] Stevens, объехавший мир на велосипеде и бывший в Африке за Станлеем. — Томас Стивенс (1841—1904), путешественник, корреспондент американской газеты «New York World», совершивший кругосветное путешествие на велосипеде и ездивший из Нью-Йорка в восточную Африку на розыски английского путешественника Стенли (1841—1904).

23 июня. Стр. 53.

313. 53^1—^2. говорил с Stevens’oм.... ожидая их отъезда. — Несколько человек московской молодежи решили сопутствовать Стивенсу в его поездке верхом в Крым. См. «Исторический вестник», 1892, 1, стр. 276.

24 июня. Стр. 53.

314. 53^4. Приехал Бестужев, — Василий Николаевич Бестужев-Рюмин (1835—1910), генерал-лейтенант, бывший с 1876 по 1889 г. начальником Тульского оружейного завода. См. т. 49.

315. 53^5. Зюсерман. — Арнольд Львович Зиссерман (1824—1897), военный историк. Автор ряда сочинений по истории и этнографии Кавказа, которыми Толстой пользовался во время писания повести «Хаджи-Мурат». См. т. 35.

316. 53^7. читал «Без догмата». — См. прим. 161.

317. 53^10—^11. думал: написать роман любви целомудренной, влюбленной, как

[к] С[оничке] Калош[иной], — Софья Павловна Калошина (1828—1911?).

См. т. 47. Любовь к Сонечке Калошиной описана в повести «Детство»

(Сонечка Валахина) — см. т. 1, стр. 73—77. См. также письмо к П. И.

Бирюкову от 27 ноября 1903 г. в т. 74.

318. 53^19—^20. письма хорошие от Чертк[овых].... жизнь ребенка. — Письмо В. Г. Черткова от 17 июня 1890 г. См. т. 87, стр. 31 и 34.

319. 53^21. от милого Русанова — Письмо Г. А. Русанова от 10 июня 1890 г. Ответ Толстого от 30 июня см. в т. 65.

320. 53^21. и Третьякова. — Письмо П. М. Третьякова от 18 июня 1890 г. (опубликовано в «Литературном наследстве», 37—38, М. 1939, стр. 255—256). Ответ Толстого от 30 июня см. в т. 65.

25 июня. Стр. 53—54.

321. 53^22—^23. Надо бы написать книгу ЖРАНЬЕ. — Такой книги Толстой не написал, но в июле — сентябре 1891 г. им была написана статья «Первая ступень» по поводу книги X. Уильямса «Этика пищи». Восьмая глава статьи Толстого посвящена обличению «жранья».

322. 53^27. Вчера уехал Голцапфель. — Э. К. Гольцапфель (Holzapfel), швейцарец, гувернер. См. т. 50.

26? июня. Стр. 54.

323. 54^9. [26? июня.] — Дальнейшая запись, как свидетельствует анализ почерка, сделана не 25, а 26 июня, что подтверждается словами под датой 26 июня: «И вот написал это». Упоминаемые в записи факты и события произошли, повидимому, 25 июня.

324. 54^28. приехал Оболенский — Кн. Дмитрий Дмитриевич Оболенский.

325. 54^28—^29. Раевский с Цингером. — Александр Васильевич Цингер, племянник И. И. Раевского, в то время студент Московского университета, впоследствии профессор физики.

27 июня. Стр. 55.

326. 55^1. Приехал Ал[ексей] Митр[офанович]. — А. М. Новиков.

327. 55^1—^2. Передел[ал] Чем люди живы — не дурно. — О «переделке» рассказа Толстого «Чем люди живы?» в 1890 г. не найдено никаких данных. Из появившихся в печати «переделок» рассказа «Чем люди живы?» для сцены известны две: 1) сделанная П. А. Денисенко и напечатанная им в его журнале «Дневник русского актера», 1886, №№ 2—4, и 2) «Чем люди живы. Сцены для народного, школьного и домашнего театра по рассказу Л. Н. Толстого», изд. «Посредник», М. 1914.

328. 55^3—^5 Письмо Поши к Маше.... вполне слышать. — См. об этом письмо Толстого к П. И. Бирюкову от 30 июня 1890 г. (т. 65).

329. 55^3. об Алехине — Аркадий Васильевич Алехин. См. т. 50.

330. 55^5. Поправлял катехиз[ис] непротивления. — См. прим. 13 и 44.

28 июня. Стр. 55.

331. 55^6—^7. с письмом Денис[енко]. Memento Денисенко. — Павел Александрович Денисенко, актер, редактор-издатель журнала «Дневник русского актера» (1886). См. т. 63, стр. 328. Судя по записям в Дневнике, писал Толстому тяжелые письма (содержание их остается неизвестным). См. т. 50.

332. 55^8. с Машами — Мария Львовна Толстая и Мария Александровна Кузминская.

333. 55^9—^10. Письмо от Анненк[овой] тоже осуждающее. — Ответ от 30 июня 1890 г. на письмо Л. Ф. Анненковой от 22—24 июня 1890 г. см. в т. 65.

334. 55^10. Книги из Тулы. — Часть корреспонденции на имя Толстого получалась в Тулу.

335. 55^10—^11. Le travail Бондарева. Прекрасная книга. — Тимофей Михайлович Бондарев (1820—1898), автор книги «Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца». См. т. 50. 28 июня был получен французский перевод книги Бондарева, с предисловием Толстого: Léon Tolstoy et Timothée Bondareff, «Le travail». Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès.

336. 55^11. Катехиз[ис] поправля[л]. — См. прим. 13 и 44.

337. 55^11—^12. Прекрасный Aufruf о пьянстве из Швейцарии. — Толстой получил «Воззвание» общества трезвости, открывшегося в г. Цюрихе. Текст воззвания в русском переводе напечатан под заглавием «Воззвание швейцарского цюрихского общества трезвости» в сборнике «Против пьянства», изд. «Посредник», М. 1893, стр. 32—37.

29 июня. Стр. 55—56.

338. 55^13. Замечательное письмо от Колечки. — Это письмо H. Н. Ге-сына к Толстому не сохранилось. Ответ Толстого от 30 июня 1890 г. см. в т. 65.

339. 55^14. Община Алехина — Земледельческая община «Шевелево», основанная А. В. Алехиным.

340. 55^31. читал Worlds Advance Thought. — Журнал «The World’s Advance Thought and the Universal republic» [«Передовая мысль мира и универсальная республика»], издававшийся в 1886—1918 гг. американской писательницей Люси Маллори в Портланде (США). См. т. 50.

341. 55^34. Катер[ина] умирала 2-й день и нынче умерла. — Екатерина Копылова, крестьянка деревни Ясная Поляна.

30 июня. Стр. 56.

342. 56^3. Писал утром письма — См. т. 65.

343. 56^5. Пришли два брата Ермолина — В. Ф. Ермолин (см. прим. 345) и его брат.

1 июля. Стр. 56—57.

344. 56^7—^8. Опять писал письма Балу.... Чертк[ову]. — Отмеченные письма, кроме письма В. Г. Черткову (т. 87, № 261), написаны были не 1 июля, а 30 июня. См. т. 65.

345. 56^8—^17. С Ермолиным начал спорить.... Рассказывал свою жизнь.... пошедший в пропагандисты, просидевший 25 месяц[ев] в тюрьме. — Владимир Федорович Ермолин (р. 1857), уроженец Котельнического уезда Вятской губ., сельский учитель. С 1881 г. принимал участие в революционной деятельности, за что неоднократно подвергался репрессиям. В марте 1890 г. В. Ф. Ермолин приехал в Крапивенский уезд Тульской губ. и поселился в Хатунке у М. В. Булыгина. В июле 1890 г. ездил в Ясную Поляну, желая поступить плотником в имение, но не был принят.

346. 56^28—^31. Катерина умирает.... Катерины. — См. прим. 341.

347. 56^32—57^1. Хорошо бы написать историю человека.... и чистили нужники. — Замысел остался невыполненным.

348. 57^3. Приехал[а] Гельбиг с дочерью. — Надежда Дмитриевна Гельбиг (1845—1924?), рожд. кн. Шаховская, жена немецкого археолога Вольфганга Гельбига, пианистка, ученица Листа. Гельбиги жили в Риме. В один из своих приездов в Россию в 1887 г. Н. Д. Гельбиг приехала в Ясную Поляну познакомиться с Толстым (см. ДСТ, 1, 145) и с того времени, бывая в России, приезжала в Ясную Поляну и гостила у Толстых. Напечатала воспоминания о Толстом: «Tolstoy at sixty» — «The Bookman», N. Y. 1911, v. 32. Ее дочь — Елизавета Гельбиг.

349. 57^4. я пишу Анненк[овой], — См. письмо к Л. Ф. Анненковой от 30 июня в т. 65.

2 июля. Стр. 57.

350. 57^8. записал, — Относится к последнему абзацу записи от 1 июля, внесенному в дневник 2 июля.

351. 57^11—^12. Наши ездили к Язык[овым]. — В имение вдовы А. И. Языкова (1841—1886) Софьи Васильевны Языковой, рожд. Ганц, находившееся в 10 км. от Ясной Поляны.

352. 57^12. Фигнер. — Николай Николаевич Фигнер (1857—1918), оперный певец (тенор). У Н. Н. Фигнера было имение в Тульском уезде, в 7 км. от Ясной Поляны (при с. Лобынском).

353. 57^12. Чайковс[кий]. — Петр Ильич Чайковский (1846—1893). См. т. 48. Возможно, запись относится к слушанию у Фигнеров музыки Чайковского.

4 июля. Стр. 57—58.

354. 58^1. О глазках и лапках — Толстой намекает на разговор «дамы приятной во всех отношениях» с «просто приятной дамой» в IX гл. «Мертвых душ» Гоголя.

5 июля. Стр. 58—59.

355. 58^24. Räuber’ы Шиллера от того мне так нравились, — Драма Шиллера «Die Räuber» («Разбойники»). По словам Толстого, драма произвела на него «очень большое впечатление в юности» (см. составленный Толстым для М. М. Ледерле список: «Сочинения, произведшие впечатление» — т. 66). В статье «Что такое искусство?» «Разбойники» отнесены Толстым к «образцам высшего искусства».

8 июля. Стр. 60.

356. 60^22. Прекрасное письмо от Дунаева Маше — Письмо А. Н. Дунаева к М. Л. Толстой неизвестно.

357. 60^23. от Г[али] Чертко[вой] мне. — Толстой получил от А. К. Чертковой письмо от 1 июня 1890 г. и ответил на него 9 июля. См. т. 87, № 262.

9 июля. Стр. 60.

358. 60^24. Ездил купаться. — На реку Воронку, за 2—3 км. от дома.

359. 60^25. Прекрасное письмо от Бир[юкова], — Письмо П. И. Бирюкова от 6 июля 1890 г. См. запись от 11 июля и ответ Толстого от 11 июля 1890 г. в т. 65.

10 июля. Стр. 60—61.

360. 60^28. Николинька, когда б[ыл] маленький, — Николай Николаевич Толстой (1823—1860), старший брат Толстого. См. т. 46, стр. 333—334.

361. 60^31. Читал всё утро 20-й Century, — Английский журнал «The Century Illustrated Monthly Magazine» в 1870—1881 гг. выходил в Нью-Йорке (№ 1—22). С № 23 1881 г. до 1913 г. печатался в Лондоне.

362. 60^32—^34. Письмо Розанова.... греха гордости. — Василий Васильевич Розанов, реакционный критик и публицист славянофильского направления, сотрудник «Нового времени». Лично познакомился с Толстым 6 марта 1903 г. См. т. 74.

Упоминаемое Толстым письмо Розанова было адресовано гостившему в Ясной Поляне H. Н. Страхову; письмо это неизвестно. Статья Розанова «Место христианства в истории» была напечатана в «Русском вестнике», 1890, 1.

363. 60^34—61^1. В Риме по приказу папы.... к совсем белому. — Запись Толстого по поводу заключения статьи Розанова (см. прим. 362) о том, что «христианская цивилизация» есть «завершение истории» и «ее окончание».

364. 61^5. Офрос[имовы], — Александр Павлович Офросимов (1846—1920?) и его жена Анна Михайловна. См. т. 50.

365. 61^6. Фигнеры. — Н. Н. Фигнер и его вторая жена — известная певица Медея (Мария) Ивановна Фигнер, рожденная Мей.

11 июля. Стр. 61—62.

366. 61^10. Обижаю Стр[ахова]. — См. письмо Толстого к Н. Н. Страхову от 4 августа 1890 г. в т. 65.

367. 61^15—^16. От Поши хорошее письмо с осуждени[ем].... что я, живя скверно, учу письмами. — См. прим. 359.

368. 61^24—^30. Нынче приезжает еще какой-то кн. Вяз[емский].... но серьезный. — Кн. Константин Александрович Вяземский (1852—1903), путешественник, математик, впоследствии схимонах Киприан. Находился в переписке с Толстым с 1890 г.; дважды (в 1890 и 1891 г.) приезжал в Ясную Поляну.

369. 61^31—^32. с Стр[аховым] спор о русском. «Одно из двух: славяноф[ильство] или евангелие». — Н. Н. Страхов в 1880—1890-х гг. был одним из немногих эпигонов славянофильства. В 1890 г. вышло в свет второе издание сборника его статей «Борьба с Западом в нашей литературе», кн. 2. Весной он прислал это издание Толстому. Толстой резко отрицательно относился к славянофильским взглядам Страхова. См. письмо к Страхову от 18 мая 1890 г. в т. 65.

370. 61^33—^34. говорил Герцен. Ченгис хан.... бездымным порохом. — Толстой имеет в виду «открытое письмо» Герцена к Александру II, написанное в 1857 г. по поводу книги бар. М. А. Корфа («Восшествие на престол имп. Николая I», изд. 3-е, Спб. 1857), напечатанное в «Колоколе». Одну из редакций своей статьи 1909 г. о государстве «Пора понять» Толстой озаглавил «Чингис-хан с телеграфами», цитируя герценовское выражение. См. т. 38, стр. 541.

12 июля. Стр. 62.

371. 62^4—^5. не переставая спорил с Стр[аховым].... статьи. — См. прим. 369.

372. 62^7. Поше письмо — Письмо П. И. Бирюкову от 11 июля см. в т. 65.

13 июля. Стр. 62.

373. 62^9—^11. писал Отц[а] Серг[ия].... Надо начать с поездки блудницы. — «Поездка блудницы» Маковкиной к затворнику Сергию в последней редакции описана в четвертой и пятой главах. См. т. 31.

374. 62^12. Корект[уры] статьи от Гольцева. — Редактор «Русской мысли» В. А. Гольцев прислал Толстому корректурные гранки предисловия к печатавшейся в издании «Русской мысли» книги д-ра П. С. Алексеева «О пьянстве». См. прим. 45.

375. 62^13—^16. Надо написать об отговорке.... людям, поедающим людей. — Мысль «об отговорке» могла возникнуть в связи с чтением книги Т. М. Бондарева «о хлебном труде», которую Толстой незадолго перед тем получил. См. прим. 335. О дополнении в шестую главу статьи «Для чего люди одурманиваются?» см. т. 27, стр. 702.

14 июля. Стр. 62.

376. 62^18. Сажусь за статью. — См. прим. 374.

377. 62^24—^25. Не кончил заключение. — Исправление (в корректуре) заключительной (шестой) главы предисловия к книге Алексеева.

20 июля. Стр. 63—64.

378. 63^10—^11. приехала Вер[а] Т[олстая] — Вера Сергеевна Толстая (1865—1923), племянница Толстого, дочь Сергея Николаевича.

379. 63^11. Элен. — Елена Сергеевна Толстая (1863—1942) — племянница Толстого, дочь его сестры Марии Николаевны Толстой. В 1893 г. вышла замуж за Ивана Васильевича Денисенко.

380. 63^11. Я писал немного к трезвости. — См. прим. 375.

381. 63^13—^14. Я много писал о непротивлении. — В рукописи, датированной Толстым 18 июля 1890 г., предисловие к книге Баллу озаглавлено: «Об американских непротивляющихся».

382. 63^18—^19. говорят о деньгах Вер[очки], деньги от отца. — Вера Александровна Кузминская, старшая дочь А. М. и Т. А. Кузминских.

383. 63^21. (Alexandrine), — Гр. Александра Андреевна Толстая (1817—1904). См. т. 47, стр. 316—317.

24 июля. Стр. 64—66.

384. 64^18—^19. Приехал Лöвенфелд, пишет биографию. Неприятная щекотка. — Рафаил Викторович Лёвенфельд (1854—1910), немецкий ученый-славист, литературный критик, переводчик Толстого на немецкий язык, автор ряда статей о Толстом. Написал биографию Толстого, часть которой, доведенную до 1863 г., напечатал сначала в первом томе «Собрания сочинений» Толстого, а затем отдельно. См. R. Lëwenfeld, «Graf Leo N. Tolstoj. Sein Leben, seine Werke, seine Weltanschaurunge», ч. 1, изд. 2-е, Берлин, 1892. В русском переводе: Р. Лёвенфельд, «Гр. Л. Н. Толстой, его жизнь, произведения и миросозерцание», перевод А. В. Перелыгиной (просмотрен С. А. Толстой), изд. 2-е Д. П. Ефимова, М. 1904, и др. Лёвенфельд приезжал в Ясную Поляну с целью собрать материалы для биографии Толстого. Посещение Ясной Поляны он описал в книге: «Gespräche über und mit Tolstoj», Берлин, 1891. В русском переводе см.: Р. В. Лёвенфельд, «Граф Л. Н. Толстой в суждениях о нем его близких и в разговорах с ним самим» (пер. Перелыгиной) — «Русское обозрение», 1896.

385. 64^20. Косил с Осипом. — Осип Дмитриевич Макаров, яснополянский крестьянин, бедняк.

386. 64^21. писал немного о церкви. Всё расширяется. — Предисловие к «Катехизису непротивления» Баллу.

387. 64^26. 21-го.... писал письма. — Письмо Л. П. Никифорову. См. т. 65.

388. 65^27. (Drummond’а), — Генри Друммонд (1851—1897), английский богослов. В яснополянской библиотеке сохранилось шестое издание его речи «The greatest thing in the World» (Лондон, 1890). Толстому при беглом просмотре понравилась эта речь Друммонда, но, прочитав ее внимательнее, он ее не одобрил. См. т. 65, письмо к Л. П. Никифорову от 21—22 июля 1890 г.

389. 65^35—^38. Думал о своих дневниках старых.... после смерти. — Свое отношение к Дневнику молодости (1847—1855 гг.) и возможности опубликования его Толстой выразил в дневниковой записи от 27 марта 1895 г. См. тт. 53 и 46, стр. X—XI.

390. 66^4—^6. Вроде как тот мальчик, к[оторый] попал в колодезь и висел на руках, страдая, — См. т. 50, прим....

25 июля. Стр. 66—67.

391. 66^22—^25. Думал о том, как я объяснял личное бессмертие в «О жизни». Не верно. — См. «О жизни», гл. XXXI (т. 26, стр. 411—415). Трактат «О жизни» был написан в 1886—1888 гг.

27 июля. Стр. 67—68.

392. 67^25. [27 июля.] 26 Ил. — Запись сделана Толстым 27 июля. Занятия и события, отмеченные в ней, относятся к 26 июля. Только слова: «Теперь 3 часа. Пойду гулять» относятся к 27 июля.

393. 67^26. Пошел кругом засеки на Ровы. — Сельцо Рвы Тульского уезда, в 8 км. от Ясной Поляны.

394. 67^27. приехала Файн[ерман] — Анна (Хана) Львовна Файнерман, рожд. Любарская (р. в 1860-х гг.), с 1888 г. вторая жена И. Б. Файнермана.

395. 68^11—^13. Захарьин рассказывал, что у них в клиниках.... на пузо. — Григорий Антонович Захарьин (1829—1897), доктор медицины, профессор Московского университета, лечивший Толстого в 1860—1880-х гг.

396. 68^25—^26. пришли Бабур[инский] Джонс — Валентин Николаевич Джонс (р. 1865), сын Н. К. и A. A. Джонсов, владельцев небольшого имения Бабурино, в 5 км. от Ясной Поляны. В. Н. Джонс окончил в 1889 г. Харьковский технологический институт; позднее — профессор химии. Автор статей о Толстом: «Что мы сделали?» — «Сибирская жизнь», 1911, № 245 от 6 ноября; «Памяти М. А. Шмидт (друга Л. Н. Толстого)» — там же; «Еще год прошел» — «Сибирская жизнь», 1912, № 247 от 7 ноября.

397. 68^26. с кузиной, — Наталья Семеновна Снеткова, двоюродная сестра В. Н. Джонса, учительница.

28 июля. Стр. 68—69.

398. 68^30. Поправил перевод Гарисона и Балу — Уильям Ллойд Гаррисон (1805—1879). Составленная Гаррисоном (в 1838 г.) декларация непротивления («Nonresistance») была получена Толстым в середине 1880-х гг. См. т. 49. 28 июля 1890 г. Толстой исправлял перевод декларации Гаррисона. Декларация была включена Толстым вместе со сведениями о деятельности Гаррисона в 1 гл. трактата «Царство божие внутри вас» (т. 28). Изложение взглядов непротивленца Адина Баллу см. в том же трактате Толстого. См. также прим. 44

399. 68^30—^31. и написал краткое предисловие, — 28 июля Толстой набросал вместо начатого 8 июля новое предисловие, общее к «Катехизису» Баллу и «Декларации» Гаррисона.

400. 68^32. Ходил к Файнерман — А. Л. Файнерман остановилась в крестьянской избе в деревне Ясная Поляна.

401. 68^34. Приехал Ал[ександр] Мих[айлович] — А. М. Кузминский.

402. 68^35. Письмо от Чертк[ова]. Вечером отвечал — Письмо В. Г. Черткова (из Кисловодска) не сохранилось. Ответ Толстого см. в т. 87, № 263.

403. 69^1. Руг[ину] и Жиркевичу. — Письмо к И. Д. Ругину неизвестно, к А. В. Жиркевичу см. в т. 65.

29 июля. Стр. 69.

404. 69^4. с Голцапф[елем]. — См. прим. 322.

405. 69^15. Хотелось бы написать заключение. — Заключение к «Катехизису» Баллу и «Декларации» Гаррисона.

406. 69^17. Пироговск[их] девочек, — Дочерей С. Н. Толстого.

407. 69^18—^21. А[лександр] М[ихайлович] обиделся.... Ему это было упреком при Вере. — А. М. Кузминский. Вера Александровна — его дочь, которой тогда было девятнадцать лет.

30 июля. Стр. 69—70.

408. 70^8. Письмо от Геца — задирательное, — Это письмо Геца не сохранилось.

409. 70^11—^12. Застал там Давыдовск[ого] protégé. Он пишет. — У М. В. Булыгина в то время был направленный к нему Н. В. Давыдовым молодой человек Виктор Николаевич (фамилию установить не удалось), служивший в канцелярии Тульского окружного суда.

410. 70^12. У Булыг[ина] брат. — Василий Васильевич Булыгин. См. т. 50. В 1890 г. работал в тульском губернском земстве страховым агентом.

411. 70^12. Жена хлопочет, — Анна Максимовна Булыгина, рожд. Игнатьева (1862—1909).

412. 70^12—^13. любит Бибик[ова]. — Александр Дмитриевич Бибиков (р. в 1850-х гг.), сын чернского помещика Д. П. Бибикова. С 1889 г. жил у М. В. Булыгина в Хатунке. См. т. 50.

413. 70^14. Фридрихс Ольга — Ольга Владимировна Фридерикс, рожд. Менгден (ум. 1921). Знала Толстого с детских лет.

31 июля. Стр. 70.

414. 70^15—^16. Письмо от Чичер[ина]. Прочел его брошюру. Хорошо. Ответил ему, — Б. Н. Чичерин прислал Толстому с письмом от 27 июля 1890 г. свои брошюры: 1) «Le système des elements chimiques» [«Система химических элементов»], М. 1890, и 2) Б. Чичерин, «Из моих воспоминаний. По поводу дневника Н. И. Кривцова», 1890, № 4, стр. 501—525. См. в т. 65 письмо к Б. Н. Чичерину от 31 июля 1890 г.

415. 70^28. с Толстым, — Толстой имел в виду себя.

416. 70^28. с Степо[й], — Степан Андреевич Берс (1855—1910). См. т. 83, стр. 65—66.

1 августа. Стр. 70.

417. 70^32—^33. Писал не дурно о церкви. — См. прим. 386.

418. 70^33. Приехал Приселков. — Аполлон Васильевич Приселков, камер-юнкер двора. Служил в канцелярии Министерства иностранных дел. В доме Приселковых в январе 1890 г. на домашней сцене, впервые в России, была поставлена драма «Власть тьмы». Об этой постановке и о своей поездке к Толстому Приселков напечатал воспоминания: «Первая постановка «Власти тьмы» на любительской сцене в 1890 г.» — «Ежегодник императорских театров», 1909, 1, стр. 29—39.

2 августа. Стр. 70—71.

419. 70^36—^37. одно из России от неизвестного, переписана брань на Кр[ейцерову] Сон[ату] из Temps. — Письмо от «неизвестного» без подписи.

420. 70^38. Другое от шекера Holister; — Толстой ответил Холлистеру 9 августа 1890 г., но текст этого ответа неизвестен.

421. 71^4. Рассказывал про Бибикова, — Александр Дмитриевич Бибиков.

422. 71^6. сел за работу, — Работу над предисловием и заключением к «Катехизису непротивления» Адина Баллу и «Декларации» Гаррисона.

3 августа. Стр. 71.

423. 71^13—^14. Ал[ександра] Мих[айловича] — А. М. Кузминский.

424. 71^16—^17. от Урус[ова], — Кн. Сергей Семенович Урусов (1827—1897). См. о нем т. 47, стр. 298—299, и т. 50. Упомянутое Толстым письмо Урусова неизвестно.

425. 71^17. от В. И. Алекс[еева] — В. И. Алексеев, живший в то время близ Пензы у В. В. Еропкина.

426. 71^17—^18. с письмом Коган об общине Алехинской — Наталья Николаевна Коган (1846—1917), рожд. Друцкая-Соколинская, учительница; принимала участие в революционных студенческих кружках, находилась под негласным надзором полиции. Позднее участница нескольких земледельческих общин.

427. 71^18. чудное письмо Хилкова об св[ященнике] Иоанне. — Иоанн Ильич Сергиев (1820—1908), известный под именем Иоанна Кронштадтского, реакционный церковный проповедник и писатель.

Полученное Толстым письмо содержало подробное описание встречи Д. А. Хилкова с Иоанном Кронштадтским, состоявшейся 31 июля в с. Николаевке Сумского уезда Харьковской губ.

Письмо Хилкова к Толстому было переписано и получило широкое распространение в списках. (См. «Новое слово», 1914, № 8, стр. 33.)

4 августа. Стр. 71.

428. 71^31—^32. Думал хорошо об О[тце] С[ергии], записал — См. Записную книжку № 2, стр. 143.

429. 71^33. Читал статью Ур[усова], — С. С. Урусов, «Неизвестные произведения гр. Л. Н. Толстого» (рукопись).

430. 71^34. поехали на пожар в Колпну. — Деревни Старая Колпна и Новая Колпна, в 7 км. от Ясной Поляны.

5 августа. Стр. 71—72.

431. 71^38. роман датский, Sin. — Толстой ошибся. Прочитанный им роман был написан не датским, а голландским писателем Маартеном Маартенсом. Читал его Толстой в английском издании: Maarten Maartens, «The Sin of Joost Avelingh A. Dutch Story», Лейпциг, 1890.

432. 72^1—^2. Удалось работать недурно. — Запись о работе по тушению пожара. О том, как Толстой тушил в Ясной Поляне пожар, случившийся в 90-х годах, сохранился рассказ яснополянского крестьянина А. Т. Зябрева. См. его «Воспоминания о Л. Н. Толстом» — «Ежемесячный журнал», изд. В. Миролюбовым, 1915, № 9—10, столб. 361—362.

6 августа. Стр. 72.

433. 72^4. Я стал утешать Андриана, — Андриан Игнатьевич Фролков, яснополянский крестьянин, у которого 5 августа сгорел дом.

434. 72^4—^5. подошел к Морозову и сам раскис. — Иван Степанович Морозов (ум. 1930), тоже яснополянский погорелец, имевший большую семью.

435. 72^17—^23. Было записано к О[тцу] С[ергию].... разжигает ее. — См. Записную книжку № 3, стр. 160, и прим. 428.

436. 72^24. Вчера вечером приехала Калмыкова. — Александра Михайловна Калмыкова (1849—1926). См. т. 63, стр. 215—216.

437. 72^25. Получил письма 5 — от Зонова, — Алексей Сергеевич Зонов (1870—1919), впоследствии один из сотрудников издательства «Посредник». В 1890-х гг. вместе с И. И. Горбуновым-Посадовым Зонов издавал нелегальный гектографированный журнал «Архив Ивана Ивановича» (переименованный в Архив Л. Н. Толстого). Зонов гектографировал и распространял запрещенные сочинения Толстого, в связи с чем в 1900 г. подвергся аресту. См. т. 72, письмо № 239.

438. 72^25. Вяземск[ого], — Ответ Толстого от 8 августа на это письмо К. А. Вяземского см. в т. 65.

439. 72^25—^26. Воронова, — Толстой получил письмо не от Воронова, а от Анны Федоровны Вороновой, жившей в селе Борисове Старорусского уезда Новгородской губ. Сохранились два ее письма к Толстому от 19 февраля 1888 г. и 2 июня 1890 г. Упоминаемое в данной записи письмо неизвестно.

440. 72^26. Мотовилов[ой] — См. прим. 911.

441. 72^26. и Долгова. — См. прим. 912.

442. 72^27. Поправил коректуру «Одурманиваться». — «Для чего люди одурманиваются?».

7 августа. Стр. 72—73.

443. 72^30—^31. Письмо от Ге.... Он рад, что картина куплена и уехала. — Упоминаемое письмо художника H. Н. Ге не сохранилось. В этом письме Ге, очевидно, сообщал Толстому о приобретении у него П. М. Третьяковым картины «Что есть истина?», а также об увозе ее Н. Д. Ильиным для показа за границу.

444. 72^30. и Мар[ьи] Алек[сандровны]. — М. А. Шмидт писала Толстому из окрестностей Сочи, где она жила вместе с О. А. Баршевой. Ответ Толстого от 9 августа см. в т. 65.

445. 73^22—^24. Прекрасно в письме Вас[илия] Ив[ановича] рассказ про мужика.... ругаюсь. — Об эпизоде, который рассказал В. И. Алексеев в письме от 29 июля 1890 г., Толстой неоднократно вспоминал и много лет спустя. Однако со временем он, повидимому, забыл источник своих сведений. Толстой упоминает о нем в своей статье «Обращение к духовенству» (1902), т. 34, и в Дневнике 13 декабря 1902 г., т. 54, стр. 336—337.

8 августа. Стр. 73.

446. 73^30. Страхов тут. — H. Н. Страхов, прогостив в Ясной Поляне с 12 июня по 12 июля, поехал к А. А. Фету в его курское имение и затем на обратном пути в Петербург снова заехал на несколько дней к Толстому.

447. 73^32. Написал письма Вяземск[ому] — См. прим. 438.

448. 73^32. Кенену. — Джордж Кеннан (1845—1924), американский путешественник, писатель и журналист. Толстой писал Кеннану о картине Ге «Что есть истина?», увезенной в Америку. См. прим. 443 и т. 65.

449. 73^33—^34. Рахманов пришел — Владимир Васильевич Рахманов зашел в Ясную Поляну по пути с хутора Андрея Степановича Буткевича.

9 августа. Стр. 73—74.

450. 73^36. Письмо от испанки педагогическ[ое] — Анжела Буено (Angel Bueno), испанская педагогическая деятельница, выражала в своем письме от 2 августа сочувствие педагогическим взглядам Толстого.

451. 73^36—^38. от Штокгам с статьями о запрещении почтдирект[ором] Кр[ейцеровой] Сон[аты]. — Письмо А. Стокгэм не сохранилось.

Появление в США «Крейцеровой сонаты» и успех этой повести вызвали ряд правительственных мероприятий, имевших целью воспрепятствовать ее распространению. В числе этих мер было и запрещение почт-директором США пересылки по почте английского издания «Крейцеровой сонаты». Были случаи ареста по его постановлению не только самой книги, но и распространителей ее. См. «Заметки о заграничной жизни» — «Неделя», 1890, № 41 от 14 октября; «Новое время», 1890, № 5205 от 26 августа.

452. 74^3. Должен б[ыл] приехать Стах[ович]. — М. А. Стахович.

10 августа. Стр. 74.

453. 74^5. с Стр[аховым] и Стах[овичем]. — H. Н. Страхов уехал в этот день в Петербург, а М. А. Стахович — в Москву.

454. 74^6. стал писать предисловие. — См. прим. 399.

455. 74^6. Пришел Руг[ин] — И. Д. Ругин пришел в Ясную Поляну вместе с С. И. Рощиным из смоленской общины А. В. Алехина.

456. 74^7. Рощин. — Сергей Иванович Рощин (р. 1864). Окончив реальное училище в Иванове-Вознесенске, служил некоторое время чиновником. В 1889—1890 г. работал в смоленской общине А. В. Алехина.

457. 74^11—^12. Написал длинное письмо Черткову — См. т. 87, № 264.

458. 74^12. и Новоселову. — Письмо к М. А. Новоселову неизвестно.

459. 74^19—^22. К О[тцу] С[ергию].... твердость этой опоры. — Ср. заключительные главы повести «Отец Сергий».

460. 74^24. Соня, застав Р[угина], пришла в волнение. — С. А. Толстая тяготилась присутствием пришедших накануне И. Д. Ругина и С. И. Рощина.

11 августа. Стр. 74—75.

461. 74^36—^37. К О[тцу] С[ергию]. Он.... пал с генерал[ом] и игумн[ом]. В затворе, он кается.... приезжает блудница. — Ср. третью и пятую главы повести.

462. 75^7—^8. Читал Der Handschuh. — Заглавие в немецком переводе пьесы норвежского писателя Бьернстьерне Бьернсона (1832—1910) «En Handske» («Перчатка»). Перевод с немецкого, сделанный по рекомендации Толстого Т. А. Кузминской, был напечатан в «Вестнике иностранной литературы», 1891, № 7. Переписку Толстого с Бьернсоном в 1907 г. см. в т. 77.

12 августа. Стр. 75.

463. 75^11. Приехал Абамелик. — Семен Семенович Абамелик-Лазарев (1857—1916). См. т. 49.

464. 75^12. о картине Ге. — Картина H. Н. Ге «Что есть истина?».

465. 75^13—^14. письма от Кавк[азского] офицера, — Письмо от штабс-капитана в отставке Федора Ивановича Полежаева (р. 1820) из Ставрополя, приславшего при письме написанный им рассказ из военной жизни, с просьбой помочь напечатать его.

466. 75^15. и о конвенции. — Федор Романович фон дер Остен-Сакен (1832—1916), географ, путешественник, с 1889 г. почетный член Академии наук, обратился к Толстому по поводу переговоров с французским правительством о заключении конвенции для ограждения прав литературной и художественной собственности.

467. 75^15—^16. от двух американцев о Кр[ейцеровой] Сон[ате], — Письма Чарльза Андерсона из штата Орегон и Е. Беннета — из Нью-Йорка.

13 августа. Стр. 75—76.

468. 75^19—^20. Якуб[овский] с девочк[ой] — Юрий Осипович Якубовский (1857—1929), банковский служащий, автор ряда статей и воспоминаний о Толстом. См. ТЕ, 1911, стр. 10—12 и 16—17.

С Якубовским в этот его приезд была его старшая дочь О. Ю. Якубовская (1882—1892). См. т. 66.

469. 75^24—^25. К О[тцу] С[ергию]. Когда он падает.... черти. — Намеченная здесь художественная деталь не вошла в текст повести.

15 августа. Стр. 76—77.

470. 76^3—^4. записал вчера лишнее число. То, что написано 14-го, было 13. — Толстой ошибся не только в дате 14 августа, но в пяти датах, начиная с 11 августа и кончая датой: «15 Ав. 90. Я. П. Если буду жив».

471. 76^32. Начал поправлять заключение к непротивлению, — «Заключение» к «Катехизису непротивления» А. Баллу.

472. 76^34—^35. Приехали Филос[офовы] Н[иколай] А[лексеевич] и Н[аташа]. — Николай Алексеевич Философов (1840?—1895) — художник, инспектор Московского училища живописи, ваяния и зодчества. Его старшая дочь, Софья Николаевна, с 1888 г. была замужем за сыном Толстого Ильей Львовичем. В Ясную Поляну с Н. А. Философовым приезжала вторая его дочь, Наталья Николаевна (1872—1926), впоследствии Ден.

473. 76^35—^36. вернулись наши, ездившие смотреть дом старый Яснопол[янский], — Семейные Толстого ездили в находящееся в двадцати километрах от Ясной Поляны село Долгое Крапивенского уезда, куда был перенесен после продажи в 1854 г. старинный родовой дом Толстого. См. т. 47, прим. 265.

474. 76^36—^37. приехала Вера и Варя и Лева, — Вера и Варвара Сергеевны Толстые, племянницы Толстого, и Лев Львович Толстой.

475. 77^2. Скандал в Америке — См. прим. 451.

476. 77^2. ругательства Никанора. — Толстой имеет в виду статью архиепископа Никанора по поводу «Крейцеровой сонаты»: «Беседа высокопреосвященного Никанора, архиепископа херсонского и одесского, о христианском супружестве, против графа Льва Толстого». Появившись впервые в южных провинциальных газетах «Крымский вестник» и «Волынь» и в журнале «Православное обозрение» (1890, № 8), «Беседа» была перепечатана в ряде изданий, в том числе в газете «Новости» (1890, №№ 215—219 от 7—10 августа).

477. 77^4. Золотарев — Василий Петрович Золотарев.

478. 77^6. Разговор о картине Ге. — О картине Н. Н. Ге «Что есть истина?».

16 августа. Стр. 77.

479. 77^14. Пришла старуха Борискина, — Яснополянская крестьянка, мать Петра Самойловича Борискина, приходила просить Толстого купить ее погоревшему сыну сруб для избы.

480. 77^15. Приехал Пареного. — Михаил Николаевич Паренаго (р. 1850), тульский помещик, автор романа «Жертва самообмана», М. 1891.

481. 77^20. б[ыл] Сухотин. — Михаил Сергеевич Сухотин (1850—1914), в то время новосильский уездный предводитель дворянства.

17 августа. Стр. 77—78.

482. 77^21—^22. Тут Булыгинской юноша, к[оторый] говорил, что он уехал к брату. — Вероятно, упомянутый раньше Виктор Николаевич. См. прим. 409. М. В. Булыгин уезжал тогда к своему брату В. В. Булыгину.

483. 78^4. получил письмо о смерти дорогого Ballou — Адин Баллу умер 5 августа н. с. 1890 г. в Хопдэйле (США). По поручению отца ответила Вильсону, сообщившему о смерти Баллу, М. Л. Толстая.

484. 78^5. письмо от Чичерина — ужасное. — Текст этого письма см. в ПТТ, стр. 300—303.

18 августа. Стр. 78.

485. 78^12—^14. К О[тцу] С[ергию].... Адвокат..... ртом. — Записанная Толстым деталь для четвертой главы «Отца Сергия» в текст повести не введена. См. т. 31.

486. 78^15—^16. Всё глубже.... скрыть веру. — Ср. седьмую главу повести «Отец Сергий».

487. 78^17—^18. Эрдели, — Иван Егорович Эрдели, офицер лейб-гвардии, затем генерал, главноначальствующий северокавказской армией. В 1891 г. женился на М. А. Кузминской; в 1920 г. разошелся с нею. В гражданской войне активный белогвардеец.

19 августа. Стр. 78—79.

488. 78^27. Надо бы написать. — Намерения этого Толстой не осуществил.

489. 79^18—^19. Страхов и Темирязев.... и вот ругаются. — Климентий Аркадьевич Тимирязев (1843—1920), выдающийся русский ученый, биолог-ботаник, профессор Московского университета, академик, борец за передовые материалистические идеи в науке.

Начавшаяся весной 1887 г. резкая полемика Тимирязева с противником дарвинизма H. Н. Страховым продолжалась три года. Толстой все время был в курсе полемики как по статьям обеих сторон, так и по письмам и рассказам Страхова, но не сочувствовал этой полемике. См. тт. 50 и 62.

20 августа. Стр. 79—80.

490. 79^31—^32. читал Ибсена Wilde Ente. — Генрик Ибсен (1828—1906) — норвежский драматург. Посетивший Толстого в конце июля 1890 г. Рафаил Лёвенфельд, приехав из Ясной Поляны в Москву, прислал Толстому несколько книг Ибсена в немецком переводе. Среди них была и драма «Wildente» («Дикая утка»). К произведениям Ибсена Толстой относился отрицательно. См. тт. 30 и 50.

21 августа. Стр. 80.

491. 80^2. Читал Ибсена Росмер... — Драма Ибсена «Росмерсгольм».

22 августа. Стр. 80.

492. 80^6—^7. Письмо от Чертковых хорошее. — Письмо от В. Г. Черткова от 16 августа. См. т. 87, стр. 45.

493. 80^16. приехали Стаховичи — Михаил Александрович и его сестры: Ольга Александровна, Софья Александровна и Мария Александровна.

494. 80^18. с Ал[ексеем] Митр[офановичем]. — А. М. Новиков.

23 августа. Стр. 80—81.

495. 80^23—^24. Вчера написал 3 письма пустые — Чертк[овым], — См. т. 87, № 265.

496. 80^24. Ге — См. т. 65, письмо к H. Н. Ге-отцу от 22 августа 1890 г.

497. 81^5—^6. Чертк[ов] прислал выписку из моего письма Стр[ахову], давнишнего. — В письме от 16 августа 1890 г. В. Г. Чертков писал: «Сегодня я перечитывал вашу переписку с Страховым о значении жизни, и меня поразило то, что еще в 76 году вы уже в общем предчувствовали то, что назрело у вас в вашей книге «О жизни». Имеется в виду письмо Толстого к H. Н. Страхову от начала февраля 1876 г. и ответ Страхова от 5 марта 1876 г. См. т. 62 и ПС, №29.

498. 81^10. с Андрюшей — Тринадцатилетний сын Толстого Андрей Львович.

499. 81^18—^19. Анна Ли — (1736—1784), англичанка, основательница секты шекеров в США.

26 августа. Стр. 81—82.

500. 81^27—^28. Написал письмо Поше и начал Попову о работе. — Письмо к П. И. Бирюкову и Е. И. Попову было, повидимому, начато 24 августа, а закончено на другой день. Толстой ответил сначала на приписку П. И. Бирюкова к письму Е. И. Попова (без даты), а затем и на письмо Попова. Полный текст письма Толстого неизвестен. См. т. 65.

501. 82^1. встретил Орлова. — Александр Иванович Орлов (1837 — ок. 1913), литератор и поэт-переводчик, бывший провинциальный актер. С Толстым познакомился в 1887 г. и вступил с ним в переписку. См. т. 65.

502. 82^7. Приехала Анненк[ова]. — Л. Ф. Анненкова.

503. 82^9—^10. Письмо от Бибик[ова] — жалуется на Булыгина. — Письмо А. Д. Бибикова без даты, с почтовым штемпелем «Ясенки 19. VIII».

504. 82^10. Написал ответ плохой америк[анскому] инженеру. — Письмо Чарльзу Андерсену по поводу «Крейцеровой сонаты» см. в т. 65.

505. 82^27—^28. проехал до Берсов. Они отдают девушку замуж, ждут жениха к венцу. — От М. В. Булыгина Толстой проехал в село Спасское, находящееся километрах в трех от Хатунки по дороге к Крапивне. При этом селе, в небольшом имении, жили две сестры Берс, дальние родственницы С. А. Толстой.

27 августа. Стр. 82—83.

506. 82^30—^32. мужики из Кутьмы.... за подол травы. — К Толстому приходил крестьянин с. Кутьмы, находящегося километрах в тридцати от Ясной Поляны, Родион Ефимович Стаханов со своими односельчанами по поводу постановления съезда мировых судей о заключении в острог двух крестьянок с. Кутьмы, Марфы Прокофьевны и Анны Романовны Стахановых, за то, что они нарвали травы в барском лесу помещика Н. Н. Крюкова. Толстой хлопотал о них через Н. В. Давыдова, в то время прокурора тульского окружного суда. См. т. 65, № 202.

507. 83^5—^6. Письма: одно — переписаны слова обо мне Зоcей, — Зося — Софья Александровна Стахович (1862—1942). См. т. 50.

Упоминаемое Толстым письмо С. А. Стахович неизвестно.

508. 83^6—^7. другое из Амер[ики], вроде Оболенского упрек за К[рейцерову] С[онату]. — Это письмо неизвестно. О письме Л. Е. Оболенского см. прим. 175.

28 августа. Стр. 83—84.

509. 83^13. 63-й год мне. — Толстому 28 августа 1890 г. исполнилось шестьдесят два года.

510. 83^14. 28 лет моей женитьбе, — Двадцать восемь лет со дня женитьбы Толстого должно было исполниться 23 сентября 1890 г.

511. 83^24. Почитал Биернсона — См. прим. 462.

512. 8410—11. Письмо ругательн[ое] из Амер[ики]. Зачем я написал это, браня докторов? — Письмо с почтовым штемпелем получения «28 августа 1890» от доктора Ф. Д. Брукса из г. Мильвокей, США.

29 августа. Стр. 84.

513. 84^17—^18. рассказ Ал[ексея] Мит[рофановича] — Новикова.

514. 84^19—^20. Приехала девица Кузнецова, желающая употребить на дело свои 200 т[ысяч]. — Екатерина Семеновна Кузнецова, дочь богатого ярославского купца-чаеторговца. Получив большое наследство, она пожелала половину своих средств — двести тысяч рублей — употребить на помощь детям-сиротам.

Толстой написал и передал Кузнецовой письма к тем лицам, которые могли бы, по его мнению, помочь ей в наилучшем употреблении денег. О посещении Е. С. Кузнецовой Ясной Поляны см. Н. В. Давыдов, «Из прошлого», изд. 2-е, М. 1914, стр. 241.

515. 84^21—^22. М[арье] А[лександровне], Губкин[ой] и Калмык[овой]. — Письма к М. А. Шмидт, А. С. Губкиной и А. М. Калмыковой см. в т. 65.

30 августа. Стр. 84.

516. 84^27. Письма от Стр[ахова] — См. ПС, стр. 409—413.

517. 84^27—^28. брошюра Revue de morale progressive. — Журнал «Revue de morale progressive» [«Обзор прогрессивной морали»] выходил в Париже с 1887 г. Толстой упоминает сохранившуюся в яснополянской библиотеке брошюру Hans Clary, «Le devoir conjugal», 1890 [Ганс Клари, «Супружеский долг»].

518. 84^30—^31. Читал всё Christian Science, — Начиная с 1887 г., Толстой получал от последователей американской секты «Christian Science» письма и различные издания.

519. 84^32. Письмо от Стивенса — Томас Стивенс, побывавший у Толстого 22—23 июня 1890 г. См. прим. 312.

31 августа. Стр. 85.

520. 85^2. Я поправил заключение. — См. прим. 471.

521. 85^2. Читал Слепцова. — Василий Алексеевич Слепцов (1836—1878). В яснополянской библиотеке сохранилось «Полное собрание сочинений В. А. Слепцова», второе издание, Спб. 1888.

3 сентября. Стр. 85.

522. 85^21—^22. Написал письма Ва[силию] Ив[ановичу], Стр[ахову] и Золот[ареву], — Ответы Толстого от 3 сентября 1890 г. на письма В. И. Алексеева, H. Н. Страхова и В. П. Золотарева см. в т. 65.

523. 85^28. Сколько помнится, писал прошение. — Текст прошения неизвестен. Возможно, оно было написано по делу крестьянок с. Кутьмы. См. прим. 506.

6 сентября. Стр. 86.

524. 86^10. снес письмо С[оне] на Коз[ловку]. — Письмо к С. А. Толстой см. в т. 84, № 430.

525. 86^11. Вчера читал Еmіl’а Руссо. — Толстой перечитывал роман Руссо «Эмиль» в издании: J. J. Rousseau, «Oeuvres», 8—9 («Emile»), Paris, 1822.

526. 86^13. позвали на сходку. Я ходил и старался мирить. — Толстого позвали на сходку крестьян деревни Ясной Поляны.

11 сентября. Стр. 86—87.

527. 86^18—^19. Писал письмо Попову, о половом вопросе, опять не кончил. — Над письмом к Е. И. Попову Толстой работал шесть дней: 8—12 и 16 сентября. Сохранились четыре варианта письма. См. т. 65.

528. 86^20. Книги от Страх[ова] — См. т. 65, прим. к письму Толстого H. Н. Страхову от 3 сентября 1890 г.

529. 87^4—^5. надо быть как вода (Лаодцы), течь туда, куда ход есть — не выбирая течь. — Толстой включил эту мысль в сборник «Мысли мудрых людей» (на 29 июня); затем в «Круг чтения» (на 10 февраля) и в несколько измененном виде в сборник «На каждый день» (см. т. 43, стр. 224).

530. 87^8. Письмо от Чертк[ова] хорошее — Письма В. Г. и А. К. Чертковых от 4 сентября см. в т. 87, стр. 47—48.

531. 87^8. и от Попова, — Письмо Е. И. Попова неизвестно. Об ответе на него см. прим. 527.

13 сентября. Стр. 87—88.

532. 87^12—^13. Фекла напевает похвалы, — Фекла Борисовна (Борискина), яснополянская крестьянка. Ее похвалы были, вероятно, связаны с той помощью, которую оказал Толстой крестьянам, пострадавшим от пожара.

533. 87^14. Сел писать письмо и опять не кончил. — 12 сентября Толстой написал третий вариант письма к Е. И. Попову. См. прим. 527.

534. 87^14. Читал Coleridg’a. — Самуэль Тейлор Кольридж (1772—1834), английский поэт, критик и философ-идеалист.

В сентябре 1890 г. Толстой читал присланную ему H. Н. Страховым книгу Кольриджа в издании: «Aids to reflection in the formation of a manly character, on the several grounds of prudence, morality and religion», 1825 [«Помощь в размышлении для образования мужественного характера на основах благоразумия, нравственности и религии»].

Отзывы Толстого об этом сочинении Кольриджа см. в письмах к H. Н. Страхову от 27—28 октября и 3 декабря 1890 г. (т. 65).

535. 87^24—^26. письмо из Америки с вырезка[ми] из газет.... стало больно. — Письмо и газетные вырезки не сохранились.

536. 87^27—^28 (все говорят о посылке войск на Прус[скую] границу и о войне) — Эти толки были вызваны обострением отношений между Россией и Австрией по болгарскому вопросу.

537. 88^3. юноша Рутченко, — Р. Рутченко, живший в Таганроге.

14 сентября. Стр. 88—89.

538. 88^33. Павел Бор[искин] с Алексеем — Крестьяне-погорельцы Ясной Поляны.

15 сентября. Стр. 89.

539. 89^5—^6. Павел умер. Лег в клети у Алексея.... и умер. — Павел Титович Борисов (Борискин).

540. 89^6—^7. с эпиграфом: Я пришел огонь свести на землю и как желал бы, чтоб он возгорелся. — Толстой хотел поставить эти слова из евангелия эпиграфом к своей работе, озаглавленной впоследствии «Царство божие внутри вас». Отказавшись от этого намерения, Толстой приведенными здесь словами заключил главу девятую трактата.

16 сентября. Стр. 89.

541. 89^11—^12. читал Hausrath’а.... как мало узнаешь. — Толстой читал присланную ему Страховым книгу: A. Hausrath, «Neutestamentliche Zeitgeschichte» [«История нового завета»], три тома, 1868—1874.

542. 89^13. Ходил к покойнику, — См. прим. 539.

543. 89^16—^17. утром наконец написал письмо Попову. — См. прим. 527.

17 сентября. Стр. 89.

544. 89^19. с Андрияном. — Андриан Григорьевич Болхин или Андриан Игнатьевич Фролков, яснополянские крестьяне.

545. 89^20. Написал.... Черт[кову] и Бир[юкову]. — Письмо к В. Г. и

А. К. Чертковым см. в т. 87, № 266; к П. И. Бирюкову — в т. 65.

546. 89^20—^21. Читал Hausrath’а о фар[исеях] и садук[еях] — См. прим. 541.

547. 89^21. Для заключения См. — прим. 405.

548. 89^24—^25. От Левы тяжелое письмо — не может без лакея. — В письме от 15 сентября к С. А. Толстой Лев Львович просил прислать ему в Москву слугу Васю, жившего в то время в Ясной Поляне.

19 сентября. Стр. 89—90.

549. 89^31. Читал Precensé. — Е. de Pressensé, «Histoire de trois premiers siècles de l’Eglise Chretienne» [Е. Прессансе, «История трех первых веков христианской церкви»], пять томов, Paris, 1858—1869. Экземпляр с многочисленными пометками Толстого хранится в яснополянской библиотеке.

550. 89^32. Письмо от Золот[арева]. Хорошее. — Письмо В. П. Золотарева от 14 сентября 1890 г.

21 сентября. Стр. 90—91.

551. 90^22—^23. Решил.... идти в Тулу к Ал[ексею] Митр[офановичу] — А. М. Новиков, живший в качестве домашнего учителя у Толстых в Ясной Поляне, в сентябре 1890 г. уехал в Тулу к своей матери.

552. 90^24—^25. Мать Ал[ексея] Митр[офановича], — Мария Алексеевна Новикова (ум. в 1913 г., 72—75 лет), вдова тульского рабочего Митрофана Новикова (ум. 1866).

553. 90^29—^30. От Левы письмо, что он буд[ет] жить у Наг[орновых].... недовольства. — Л. Л. Толстой временно поселился в семье своей двоюродной сестры В. В. Нагорновой.

554. 90^32. и Львов. — Давнишний знакомый Толстого кн. Георгий Евгеньевич Львов (1861—1925), тульский землевладелец. После февральской революции 1917 г. председатель совета министров и министр внутренних дел Временного правительства. С 1919 г. белоэмигрант.

22 сентября. Стр. 91.

555. 91^7. Ге приехал. — Художник Н. Н. Ге. В этот приезд Ге написал большой портрет Марии Львовны Толстой (масло), находящийся в Ясной Поляне, и вылепил бюст Толстого.

556. 91^9—^10. А о том, что церковники не христиане, писать отдельно. — Замысел не был осуществлен.

557. 91^15. Хороша бы история неизвестного Христа. — Замысла этого Толстой не осуществил.

4 октября. Стр. 91—94.

558. 92^5. Здесь Мамоновы, — Софья Эммануиловна и ее брат Александр Эммануилович Дмитриевы-Мамоновы.

559. 92^5. Л. И. Менгден — Елизавета Ивановна Менгден (1821—1902). См. т. 47.

560. 92^5. М[иша] Олс[уфьев]. — Михаил Адамович Олсуфьев (1860—1918), старший сын А. В. и А. М. Олсуфьевых.

561. 92^5—^6. Танино рожденье. — Татьяна Львовна Толстая родилась 4 октября 1864 г.

562. 92^6—^7. читал статью отца Мамон[ова] о славянофилах — прекрасно. — Толстой прочел статью художника Эммануила Александровича Дмитриева-Мамонова «Славянофилы. Историко-критический очерк (по поводу статьи г-на Пыпина)» — «Русский архив», 1873, 12, столб. 2488—2508. Свой отрицательный отзыв о «триединой формуле славянофилов» — «православие, самодержавие, народность» Толстой высказал в одной из черновых редакций «Воскресения» (т. 33, стр. 204). См. также т. 60, письмо к В. П. Боткину от 29 января 1857 г., и т. 63, письмо к H. Н. Страхову от 26 мая 1881 г.

563. 92^7—^8. привезенную Левой книгу Broglie о Константине, очень полезна — A. de Broglie, «L’Eglise et l’Empire romain au IV-e siècle [A. де Брогль, «Церковь и Римская империя в IV веке»], 6 томов, Paris, 1856—1869.

Л. Л. Толстой привез первую часть этого сочинения, имеющую подзаголовок «Regne de Constantin» [«Царствование Константина»] — томы 1 и 2, изд. 3-е, Paris, 1860.

564. 92^8—^9. ряд выписок сейчас сделаю, — Толстой имеет в виду выписки из Записной книжки, в которую он с конца сентября заносил свои мысли, вызванные чтением книг Брогля и Иванцова-Платонова по истории церкви.

565. 92^9. книгу Иванц[ова] о ересях и расколах. — «Ереси и расколы первых трех веков христианства. Исследование протоиерея А. М. Иванцова-Платонова. Часть первая. Обозрение источников для истории древнейших сект», М. 1877. Экземпляр Толстого носит следы его отметок при чтении.

566. 92^10. полученную книгу Биорнсона In God'sway. — Biornsterne Björnson, «In God’s Way. A novel» [Бьернстерне-Бьернсон, «По божьему пути. Новеллы»], 1890. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке.

5 октября. Стр. 94.

567. 94^12. Письмо от Алех[ина]. Он уходит, — Аркадий Васильевич Алехин в письме от 30 сентября 1890 г. сообщил Толстому о своем решении уйти из общины.

568. 94^13. Ф[айнерман] отослан на место жительства. — И. Б. Файнерман, поселившийся семьей в харьковской земледельческой общине «Байрачный», был арестован и по этапу выслан на родину, в Полтаву.

569. 94^13. Читал Revue. — «Revue des deux mondes», 1890, 1 сентября.

8 октября. Стр. 94—95.

570. 94^33—^34. Вчера.... кое-что записал в carnet, — См. Записную книжку № 2, стр. 151.

571. 94^35—^36. Письмо от Золотаре[ва] об иконах — Письмо В. П. Золотарева от 3 октября 1890 г. Ответ Толстого неизвестен.

572. 94^36. от Ч[ерткова] о личности — слишком тонкое. — Письмо

В. Г. Черткова от 4 октября 1890 г. (т. 87, стр. 49—50).

573. 94^36—95^1—^2. Статья в R[evue] d[es] d[eux] m[ondes], père Didon, наглая, глупая, мертвая. — Le Père F. Didon, «La critique et l’histoire dans une vie de Jésus Christ» [Ф. Дидон, «Критика и история в жизни Иисуса Христа»]. Напечатана в «Revue des deux mondes», CI, 1 octobre 1890, стр. 520—577.

574. 95^5—^6. Матрену задавило возом. — Матрена Пелагеюшкина, крестьянка дер. Ясная Поляна.

575. 95^6. Review of reviews — Журнал, издававшийся в Лондоне с января 1890 г. Вильямом Стэдом. В яснополянской библиотеке сохранились номера этого ежемесячника за 1890 г. — №№ 1 и 4—11.

14 октября. Стр. 95.

576. 95^23. 3-го дня был доктор Богомолец, — Александр Михайлович Богомолец (1850—1935), врач, революционер. Приезжал к Толстому с просьбой о содействии его хлопотам в Петербурге в получении разрешения на поездку к умиравшей на карийской каторге жене Софье Николаевне, рожд. Присецкой (1855—1892), политической заключенной по делу «Южнорусского рабочего союза». См. об этом т. 65, письма к H. Н. Страхову от 18 октября и 3 декабря 1890 г. А. М. Кузминскому и H. Н. Страхову. Первый раз Толстой по просьбе А. М. Богомольца хлопотал о том же в 1887 г. См. письмо к H. Н. Страхову от 10 ноября 1887 г. в т. 64.

577. 95^23—^25. и я с ним переводил статью Диана о полов[ом] вопросе очень хорошую. Вчера ее изложил и нынче поправил — 9 [?] октября 1890 г. Толстой получил из Нью-Йорка письмо без подписи, на бланке издательства Бернз и Ко, с датой 7 октября н. с. К письму была приложена напечатанная этим издательством брошюра: «Diana. A psycho-physiological essay on sexual relations for married men and women», 3 edition, revised and enlarged. Нью-Йорк, 1887 («Диана. Психофизиологический опыт о половых отношениях для вступающих в брак мужчин и женщин», 3-е изд., Бернз и Ко). Статья в изложении Толстого получила заглавие «Об отношениях между полами». Изложение датировано 14 октября 1890 г. См. т. 27, стр. 286—289 и 707—708.

578. 95^25. во время сеанса с Ге. — Бюст Толстого, начатый H. Н. Ге в в первых числах октября, во время болезни Толстого, и законченный к концу месяца, был сделан почти в размере натуры и отформован в гипсе. В настоящее время бюст, отлитый в бронзу, находится в Государственном музее Л. Н. Толстого в Москве.

579. 9525—27. Вчера приехала девушка добрая.... на деревне. — Анна Элпидифоровна Владыкина (р. 1867), фельдшерица-акушерка, позднее земский врач, участница революционных кружков.

23 октября. Стр. 95—96.

580. 95^32. поправка статьи об охоте — 8 октября 1890 г. Толстой получил от В. Г. Черткова рукопись его статьи против охоты и письмо от 4 октября (датированное по ошибке 4 сентября), в котором Чертков спрашивал мнение Толстого о своей статье. 15—18 октября Толстой исправлял статью и написал небольшое предисловие к ней. См. т. 87, №№ 267 и 268.

581. 95^32—^34. рассказ Ги Мопассана — чудный, к[оторый] перевел А[лексей] М[итрофанович]. — Переделка переведенной А. М. Новиковым новеллы Мопассана «Le port» получила впоследствии заглавие «Франсуаза». См. т. 27, стр. 251—258 и 671—677, и т. 30.

582. 95^34. Вчера писал Сергия. — Повесть «Отец Сергий».

583. 96^1. Нынче только записал на память. — См. Записную книжку № 2, стр. 152.

584. 96^2—^3. Писал письма Чертк[ову], — См. т. 87, №№ 267 и 268.

585. 96^3—^4. Дунаеву, Анненк[овой] и Вас[илию] Ив[ановичу]. О его женитьбе. — Письма от 17 октября к А. Н. Дунаеву, Л. Ф. Анненковой и от 22—23 октября В. И. Алексееву см. в т. 65.

586. 96^4. Хочу ехать слушать дело в суде. — Запись вызвана сообщением Н. В. Давыдова о назначении на 30 октября к слушанию в тульском суде интересного для Толстого в связи с его работой над «Коневской повестью» судебного дела.

Опоздав 30 октября на разбор дела, Толстой, по словам Давыдова, позднее раза два присутствовал на заседаниях суда. Между прочим, он был на суде над посетителем публичного дома, покушавшимся убить проститутку. См. Н. Давыдов, «Письма Л. Н. Толстого к Н. В. Давыдову» — ТПТ, 2, стр. 35 и 42—43, и его же «Из прошлого», изд. 2-е, М. 1914, стр. 217.

587. 96^12. Рачинская, — Мария Константиновна Рачинская (1865—1900), дочь К. А. Рачинского; в 1895 г. вышла замуж за Сергея Львовича Толстого. См. т. 50.

588. 96^12. Львова. — Кн. Юлия Алексеевна Львова, рожд. Бобринская (1867—1903), жена Г. Е. Львова.

589. 96^12—^19. От Куз[минского] жестокое письмо.... сознание власти. — А. М. Кузминский ответил Толстому на две его просьбы: о Н. Д. Ильине (см. прим. 605) и отказом хлопотать по делу А. М. Богомольца, о чем Толстой просил Кузминского в письме от 12—14 октября. Получив отказ Кузминского, Толстой обратился с той же просьбой к H. Н. Страхову.

24 октября. Стр. 96—97.

590. 97^19. поправил и записал рассказы Ги Мопассана, — Помимо рассказа «Франсуаза» (см. прим. 581), Толстой написал изложение отрывка из очерка Мопассана «Sur l'еаu» («На воде»). Отрывок озаглавлен Толстым «Дорого стоит». См. т. 27, стр. 259—262 и 678—680, и т. 30.

591. 97^20—^21. читал с девочка[ми] историю церкви. — Ф. и С. Терновские, «Опыт руководства по церковной истории», в трех выпусках, Киев, 1878 и 1883—1885.

26 октября. Стр. 97—98.

592. 98^1—^2. читал драму Писемск[ого] Горькая судь[бина]. Нехорошо. — 26 октября 1890 г. Толстой перечитывал драму А. Ф. Писемского из крестьянской жизни «Горькая судьбина», написанную в 1859 г. и тогда же напечатанную в журнале «Библиотека для чтения», 1859, 11. В первый раз Толстой прочел «Горькую судьбину» именно в этом журнале. См. письмо к А. В. Дружинину от 20 декабря 1859 г. в т. 60.

31 октября. Стр. 98—101.

593. 98^13 Ур[усов] — Сергей Семенович Урусов.

594. 98^15. Продиктовал Тане письмо, — Не 31, а 30 октября Толстой продиктовал дочери Татьяне Львовне письмо к Эмилю де Лавеле. См. т. 65.

595. 98^15. читал «Trinksitten», — Толстой читал брошюру швейцарского ученого Августа Фореля (1848—1931) — Dr. August Forel, «Die Trinksitten, ihre higienische und sociale Bedeutung, ihre Beziehungen zur akademischen Jugend. Eine Ausprache an den Enthaltsamkeit-Ferein der Studenten zu Christiania und zu Upsala», Stuttgart, ver]. von Eike, 1891 (сохранилась в яснополянской библиотеке).

Прочтя брошюру Фореля, Толстой предложил А. М. Новикову перевести ее, а затем рекомендовал сделанный им перевод Черткову для напечатания. См. А. Форель, «Обычай пьянства, его гигиеническое и общественное значение по отношению к университетской молодежи. Речь» — сборник «Против пьянства», изд. «Посредника», для интеллигентных читателей, М. 1893. См. также т. 87, №№ 285 и 293.

596. 98^18—^19. поехал в Тулу. Дав[ыдова] нет. Суд пропустил. — См. прим. 586.

597. 98^20. Globe критика, — «The Globe and Commercial Advertiser», нью-йоркская газета, основанная в 1797 г. Толстой получил вырезку из этой газеты или отдельный ее номер с критической статьей о себе.

598. 98^20. Dole, — Натан Доул, североамериканский писатель, переводчик сочинений Толстого на английский язык. См. о нем т. 50.

599. 98^20—^21. прекрасное письмо от женщ[ины] редакт[ора] Alfa. — Каролина Б. Винслоу, редактор ежемесячного журнала «The Alpha», издававшегося с 1877 г. в Вашингтоне «Обществом морального воспитания». В октябре 1890 г. Винслоу прислала Толстому ряд изданий «Alpha».

600. 98^24. Письмо от Чертк[ова] и Гайдеб[урова]. — Недатированное письмо В. Г. Черткова, см. т. 87, стр. 52—53. Письмо П. А. Гайдебурова не сохранилось.

601. 98^24—^25. Статья Дианы напечатана. Мне как-то жутко за нее. — 28 октября статья «Об отношениях между полами» (см. прим. 577) была напечатана в «Неделе», 1890, №43, столб. 1368—1370.

602. 98^27—^28. Сколько помнится, переводил.... о войне. — Толстой включил в шестую главу своей книги «Царство божие внутри вас» в собственном переводе высказывания о войне французских писателей Мопассана, Эдуарда Рода и Вогюэ.

603. 98^28. Много писал. — В эти дни Толстой опять возобновил работу над «Заключением» к «Декларации» Гаррисона и «Катехизису» Баллу.

604. 98^28—^29. Приезжал Сережа — Приехавший из Никольского-Вяземского С. Л. Толстой уехал 28 октября в Петербург вместе с гостившим в Ясной Поляне художником Н. Н. Ге.

605. 98^29—^30. Письма от Ильина отчаянные. Жалко Ге. — Николай Дмитриевич Ильин (1849—1895?), литератор, частный поверенный в петербургских судебных учреждениях. В августе Ильин повез картину художника H. H. Ге в США, но потерпел в этом предприятии материальные неудачи. См. об этом В. В. Стасов, «Николай Николаевич Ге», М. 1904, стр. 332—333.

606. 98^30. Был Бибиков. Наступило решенье с Степанидой. — Александр Дмитриевич Бибиков и его жена крестьянка Степанида поселились у Булыгина.

607. 101^1. Laveley прислал хорошую книгу Le luxe, — Толстой получил от бельгийского экономиста, профессора Льежского университета Эмиля-Луи-Виктора де Лавеле (1822—1892) его книгу «Le luxe» («Роскошь»), 1887. Экземпляр этой книги хранится в яснополянской библиотеке. Отзыв Толстого о ней см. в его письме к Лавеле от 30 октября 1890 г. (т.65).

6 ноября. Стр. 101—102.

608. 101^21. Читал вечером брошюры Альфы, — См. прим. 599.

609. 101^22. написал.... Калм[ыковой], — Письмо к А. М. Калмыковой от 5 ноября см. в т. 65.

610. 101^22. Леве — Письмо Толстого к сыну Льву Львовичу от 5 ноября 1890 г. неизвестно.

611. 101^24. Раевский. — Петр Иванович Раевский.

612. 101^25. Был Сережа с Верой. — Сергей Николаевич Толстой с дочерью Верой.

613. 101^31—^32. Читал биографию Бруно.... дух, разум, любовь. — Толстой читал статью Э. Л. Радлова «Жизнь Джордано Бруно», напечатанную в «Русском обозрении», 1890, 10, стр. 640—673.

В комментируемой записи Толстой имеет в виду «изложение миросозерцания» Бруно, данное им самим в его показаниях перед судом и цитируемое Радловым в переводе из книги Domenico Berti «Giordano Bruno da Nola, sua vita e sua dottrina» [Доменико Берти, «Джордано Бруно из Нолы, его жизнь и учение»], изд. 2-е, Турин, 1889, стр. 339.

614. 101^32—^33. Не дурен Б[лудный] с[ын] Ахшарумова. — Н. Д. Ахшарумов «Блудный сын. Исповедь», — «Русское обозрение», 1890, 10, стр. 674— 760. О Н. Д. Ахшарумове, в связи с его критикой «Войны и мира», см. письмо Толстого к Л. И. Волконской от 3 мая 1865 г. в т. 61.

615. 102^16—^17. Рассказывали об убийстве 3-х невинных вольноопредел[яющихся]. — До Толстого дошли распространившиеся в Петербурге рассказы об убийстве летом 1890 г. в Варшаве унтер-офицера. В убийстве были заподозрены трое вольноопределяющихся. По приказанию командующего войсками Варшавского военного округа генерал-адъютанта Гурко, было произведено дознание, и на основании собранных улик заподозренные были приговорены Варшавским военно-окружным судом к расстрелу. Приговор был приведен в исполнение. Вскоре же нашелся фактический убийца. См. «Дневник А. В. Богданович. Три последних самодержца», изд. Френкель, М. — П. 1924, стр. 126—127, записи от 17 и 18 октября 1890 г.

7 ноября. Стр. 102—103.

616. 102^28—^29. письмо от Арк. Алехина. — Письмо не сохранилось.

617. 102^31—^32. был Раевс[кий] Он порадовал меня своим духовным ростом. — Иван Иванович Раевский (старший), про которого Толстой писал в 1891 г. в некрологе: «Это был один из самых лучших людей, которых мне приходилось встречать в моей жизни» — «Красный архив», т. 6, Гос. изд., М. 1924, стр. 244—247. См. также т. 52.

618. 102^35—^36. карийских ужасов. — См. прим. 19.

12 ноября. Стр. 103—105.

619. 103^31—^33 писал: сначала поправлял и пересматривал.... но в голове ясно. — Запись относится к работе над трактатом «Царство божие внутри вас».

620. 103^33—^34. Статьи. Воп[росов] Психол[огии]. Скверно льстит тщеславию. — Толстой читал книгу пятую «Вопросов философии и психологии», год второй, № 1 (кн. 5), в которой были напечатаны две статьи: А. А. Козлов, «Письма о книге гр. Л. Н. Толстого «О жизни» и А. Л. Волынский, «Нравственная философия гр. Льва Толстого».

621. 103^34—^35. У нас Соф[ья] Ал[ексеевна] и Нат[аша], — Софья Алексеевна Философова, рожд. Писарева (1847—1901), жена Н. А. Философова, теща Ильи Львовича Толстого. С ней была в Ясной Поляне ее дочь Наталья Николаевна.

622. 103^35. чужая Кудрявцева, — Мария Федоровна Кудрявцева, жена врача Петра Григорьевича Кудрявцева (p. 1857), постоянно жившая в станице Кавказской Кубанской области.

623. 104^1. заходил к Элпидифоровне. — Анна Элпидифоровна Владыкина.

624. 104^2. письма от Лескова.... и от Ге. — Эти письма неизвестны.

625. 104^3—^6. от Гайдеб[урова] с ругательными статьями, к[оторые] подействовали на меня. — Редактор «Недели» П. А. Гайдебуров, незадолго перед тем напечатавший в своей газете статью Толстого «Об отношениях между полами», прислал ему следующую записку от 6 ноября 1890 г.: «Посылаю Вам, дорогой Лев Николаевич, два отзыва о Вашей статье так называемой «консервативной» печати («Московских ведомостей» и харьковского «Южного края»). Заключающиеся в них обвинения чуть ли не впервые высказываются в печати».

В «Московских ведомостях» (1890, № 304 от 3 ноября) появилась статья Ю. Николаева (Ю. Н. Говорухи-Отрока) «Новая статья графа Л. Н. Толстого». В газете «Южный край» (№ 3379 от 2 ноября 1890 г.) была напечатана первая часть статьи Н. Ч. «Психопатологические проявления новой веры гр. Л. Толстого».

626. 104^11. Статья в Arena о «new basis for church life». — Статья американского юриста Вильбура Ларремора — W. Larremore, «A New basis of church life» [Ларремор, «Новые основания церковной жизни»] — «The Arena», November, 1890, т. 2, № 6, стр. 708—718.

627. 104^23. О Vogué и его фразах о войне. — Толстой имеет в виду статью Мельхиора де Вогюе о Всемирной выставке в Париже в 1889 г. См. прим. 602.

16 ноября. Стр. 105—106.

628. 105^17—^19. Писал нынче сначала. Начал с своих впечатлений вследствие издания В ч[ем] м[оя] в[ера]. — Запись о работе над трактатом «Царство божие внутри вас».

629. 105^23. Хочется продолжать писать — извлечение из Муссера. — Из книги Daniel Musser, «Non-Resistance Asserted: or the Kingdom of Christ and the Kingdom of this World separated, and No Concord between Christ and Belial. In two parts», Lancaster 1864 [Д. Мюссе, «Утверждение непротивления или разделение царства Христа и царства мира сего», Ланкастер]. Об этой книге Толстой писал в первой главе трактата «Царство божие внутри вас».

630. 105^24. Александр Петрович ушел. — Александр Петрович Иванов (1836—1912). С 1878 г. время от времени работал у Толстого в качестве переписчика. См. т. 49.

631. 105^26—^33. Я писал дальше об угнетении. Думал: К статье о противл[ении]. Низшие рабочие классы.... от других. — Вопросу о «противоречии экономическом», об угнетении высшими правящими классами трудящегося народа Толстой посвятил ряд страниц в пятой главе трактата «Царство божие внутри вас», где развиты записанные им здесь мысли. Одно время Толстой называл свою новую работу статьей «О противлении».

632. 105^34—^35. И[ван] А[лександрович] — Иван Александрович Бергер, молодой человек, племянник И. И. Раевского, в 1889—1890 гг. управляющий имением Ясная Поляна.

633. 105^35—106^1. 14 Н[оября].... написал письма: Орлову, — Александру Ивановичу Орлову. Письмо неизвестно.

634. 106^1. Гайдеб[урову] — Письмо П. А. Гайдебурову см. в т. 65.

635. 106^1—^2. Жумчуж[никову], — Алексей Михайлович Жемчужников (1821—1908). См. о нем т. 47, стр. 389, и т. 72, стр. 302.

В ноябре 1890 г. Жемчужников обратился с просьбой прочесть посылаемую поэму «Загробная тоска» и разрешить опубликование ее с посвящением Толстому. Ответ Толстого от 14 ноября см. в т. 65.

636. 106^2. Никифорову — Л. П. Никифорову. См. в т. 65.

637. 106^2. и еще кому-то. — 14 ноября 1890 г. Толстой написал, кроме писем к названным в Дневнике лицам, еще письмо к В. Г. Черткову и несохранившееся письмо к Н. С. Лескову в ответ на упомянутое в записи от 12 ноября письмо Лескова. См. т. 87, № 270, и т. 65.

18 ноября. Стр. 106—107.

638. 106^10. Письмо от Емельяна. — Емельян Максимович Ещенко, крестьянин хутора Гирлы Острогожского уезда Воронежской губернии; из сектантов-хлыстов.

Упоминаемое Толстым письмо Ещенко не сохранилось.

639. 106^10—^11. читал Гомера девочкам. — Во второй половине ноября 1890 г. Толстой перечитывал «Илиаду» и «Одиссею» с дочерью Марией Львовной и В. А. Кузминской.

640. 106^12—^13. получил письмо от Корзинкиной об убийстве животных и написал ей, — Елена Андреевна Карзинкина (1869—1943), художник-живописец; с 1898 г. жена писателя Н. Д. Телешова. Письмо ее без даты, с почт. штемп. «Москва 9 ноября, Тула 13 ноября». Ответ Толстого неизвестен.

641. 106^13. Поше, — П. И. Бирюкову. См. в т. 65.

642. 106^13 и Покровскому. — Письмо к московскому врачу Егору Арсеньевичу Покровскому (1838—1895) см. в т. 65.

643. 107^1—^4. читаю в Неделе отчет о моей повести в Fortnigh[tly] Review.... брачной жизни. — В английском журнале «The Fortnightly Review» в октябре и ноябре 1890 г. был напечатан сделанный Диллоном перевод повести Толстого «Ходите в свете, пока есть свет» (см. т. 26). После появления в журнале перевода окончания повести Толстого газета Гайдебурова «Неделя» напечатала в отделе «Из заграничной жизни» сообщение о «рассказе гр. Л. Н. Толстого о брачной жизни у первых христиан», причем дала краткое изложение этого произведения с искажениями его смысла. См. «Неделя», 1890, № 45 от 11 ноября, столб. 1433—1434.

644. 107^15. читал много книгу о ересях Готфрида Арнольда. — Книгу немецкого богослова Готфрида Арнольда (1666—1714) по истории церквей и ересей.

645. 107^20—^21 Критики моей книги.... учении. — Толстой имеет в виду свою книгу «В чем моя вера?», напечатанную в 1884 г. Изучив критическую литературу о ней, Толстой в новом своем сочинении «Царство божие внутри вас», во второй главе, подверг эту литературу подробному разбору.

646. 107^30. разговорился с Воrеl. — Эдуард Борель, француз, гувернер младших сыновей Толстого, приехал в Ясную Поляну в октябре 1890 г.

19 ноября. Стр. 108.

647. 108^2—^3. Хочется тоже свободное художественно[е]. — 17 ноября Толстой писал П. И. Бирюкову: «Какая у меня на эту тему есть повесть. Да не смею ничем заниматься, кроме как тем, что пишу». См. т. 65. Толстой имел в виду сюжет повести «Отец Сергий».

21 ноября. Стр. 108—109.

648. 108^6—^8. писал письма: 1) Гецу....4) Грибовск[ому]. — Письма Толстого к Ф. Б. Гецу, Е. М. Ещенко и В. М. Грибовскому см. в т. 65; письмо к Е. И. Солодовниковой неизвестно.

649. 108^8. 5) Чертк[ову], — Письмо к В. Г. Черткову см. в т. 87, № 271.

650. 108^8. 6) Диллону. — Э. М. Диллон прислал Толстому из Петербурга письмо от 8 ноября 1890 г. и корректуру своей статьи, посвященной художнику Н. Н. Ге. Статья была набрана для «Review of reviews», в декабрьском номере которого и появилась. Текст письма Толстого к Диллону от 21 ноября неизвестен.

651. 108^9—^10. писал.... о религиозн[ых] критиках. — См. прим. 645.

22 ноября. Стр. 109.

652. 109^13—^15. Да, к статье: светские критики.... своей силой. — Запись относится ко второй главе сочинения «Царство божие внутри вас». В окончательный текст трактата рассуждение это не вошло.

23 ноября. Стр. 109.

653. 109^20. Перешел к церкви — См. третью главу трактата «Царство божие внутри вас».

654. 109^22. Были сейчас у Аг[афьи] Мих[айловны]. — Агафья Михайловна (1812—1896) — горничная и няня, потом экономка в семействе Толстых. См. т. 46, стр. 465.

655. 109^22—^24. Получил вчера кучу писем.... не добрых. — Какие письма Толстой получил 22 ноября, не установлено.

28 ноября. Стр. 109—111.

656. 109^36—^37. Ге приехал вчера.... немного осудителен. — Н. Н. Ге заехал в Ясную Поляну на обратном пути из Петербурга и Москвы в Черниговскую губернию, на свой хутор Плиски.

657. 109^38. Читал Левину статью. — Л. Л. Толстой написал статью по поводу воспоминаний В. Н. Назарьева «Жизнь и люди былого времени» — «Исторический вестник», 1890, 11. Автор их, Валерьян Никанорович Назарьев (ум. 1902), с 1844 по 1848 г. учился в Казанском университете. В своих воспоминаниях он посвятил ряд страниц своему однокурснику Л. Н. Толстому. О статье Л. Л. Толстого см. письмо к нему Толстого от 30 ноября 1890 г, т. 65. В печати статья Л. Л. Толстого не появлялась.

658. 110^28—^30. в острог... Жара и стыдная комедия. — Толстой ездил в Крапивну на два дня с дочерью Марией Львовной и племянницей В. А. Кузминской для того, чтобы присутствовать на судебном заседании 27 ноября, где разбиралось дело об убийстве четырьмя крестьянами своего односельчанина-конокрада. По поводу своей поездки на суд Толстой писал: «Я съездил хорошо и успешно. Одного совсем оправдали, а трем очень смягчили» (см. т. 65, письмо к А. В. Алехину от 2 декабря.) Об этом же записала в своем дневнике С. А. Толстая: «...благодаря влиянию Левочки, преступников-убийц приговорили к очень легким наказаниям: поселение вместо каторги. Вернулись поэтому все очень довольные» (ДСТ, 1, стр. 148—149). См. также «Тульские губернские ведомости» 1890, № 88 от 10 ноября. Отчет о процессе и о пребывании на нем Толстого был напечатан в газете «День», 1890, № 901 от 11 декабря, стр. 3.

История с убийством конокрада послужила, вероятно, материалом при создании эпизода убийства крестьянами Ивана Миронова в повести «Фальшивый купон» (гл. XIV—XV).

659. 110^30—^31. Но я записывал то, что нужно б[ыло] для натуры. — Записи Толстого, сделанные им 27 ноября на заседании суда, см. в Записной книжке №2, стр. 154—156.

660. 110^33. 26. Крапивна. 90. — Это дата не записи, а поездки в Крапивну.

661. 110^35. ища помещен[ия], — В Крапивне Толстой искал помещения для ночлега.

662. 111^8. Давыд[овой] — Жена Н. В. Давыдова Екатерина Михайловна, рожд. Карпакова

2 декабря. Стр. 111.

663. 111^10. Елец. — Юлий Лукьянович Елец (р. 1862), писатель и военный историк. В Ясной Поляне был 28 ноября.

3 декабря. Стр. 111.

664. 111^18—^19 письма Чертк[ову].... Алехину. — Письмо В. Г. Черткову см. в т. 87, № 273, Н. Н. Страхову, Н. С. Лескову и А. В. Алехину — в т. 65. Письмо Е. Г. Рагозину неизвестно.

15 декабря. Стр. 111—113.

665. 111^23. в писании своей статьи. — «Царство божие внутри вас».

666. 111^23. Русанов с Буланже. — Больного Г. А. Русанова привез из Воронежа в Ясную Поляну Павел Александрович Буланже 4 или 5 декабря. В Ясной Поляне они пробыли два или три дня. См. ДСТ, 1, стр. 149.

667. 111^25—^26. Известие о том.... гектографированных статей. — См. воспоминания Андрея Степановича Буткевича — А. Б., «Становой «выручил». Из воспоминаний бывшего толстовца», М. 1909, № 9—12, стр. 22—38.

668. 111^28. Самарский каретник Панов, — Валерьян Кононович Панов. См. о нем письмо Толстого к А. Н. Дунаеву от 4—9 декабря в т. 65.

669. 111^30—^32. Диллон.... матерьял для писания. — Английский журналист Э. М. Диллон приехал в Ясную Поляну 13 декабря, уехал 15 декабря утром. См. ДСТ, 1, стр. 153—154.

670. 111^33. Сейчас проводил Булыгина. — М. В. Булыгин.

671. 111^35—^38. меня встретил Илья Болхин.... Надо уйти. — Яснополянский крестьянин Илья Гаврилович Болхин и еще несколько крестьян Ясной Поляны осенью 1890 г. «срубили в лесу Толстых несколько саженых берез.... Урядник обнаружил виновников и составил протокол, который препроводил земскому начальнику. Земский начальник приговорил крестьян к двадцати семи рублям штрафа и к полутора месяцам ареста при уездном арестном доме» (ДСТ, 1, стр. 153 и 208, примечание C. Л. Толстого). В течение долгого времени события эти сильно волновали Толстого. См. дальнейшие записи в Дневнике 1890 г. и т. 52, записи от 9 и 13 марта 1891 г.

672. 112^1—^2. Забыл записать славного милого гостя — Пошу. — П. И. Бирюков гостил в Ясной Поляне 9—12 декабря.

673. 112^16—^17. Поша показывал мне письмо к нему Обол[енского].... в бессердечии. — Письмо Л. Е. Оболенского к П. И. Бирюкову неизвестно. Возможно, оно касалось статьи «об искусстве», которую весной 1889 г. Толстой передал Оболенскому для напечатания, а затем, получив ее в корректуре, увлекся поправками и так и не вернул ее. См. письмо Толстого к В. Г. Черткову от 31 декабря 1890 г., т. 87, № 276.

674. 112^21. как Д[енисенко?] — Повидимому, П. А. Денисенко. См. прим. 331

675. 113^15. Писал нынче.... подвигаясь. — «Царство божие внутри вас».

676. 113^15—^16. Начал вчера Кон[евскую] сначала. Очень весело ее писать. — 14 декабря Толстой вторично приступил к работе над «Коневской повестью». Эта ее новая редакция впервые была озаглавлена «Воскресение». См. т. 33.

16 декабря. Стр. 113—114.

677. 113^20—^37. Вчера лег и не мог спать.... не знаю, но запало. — Толстой был взволнован и возмущен делом Ильи Гавриловича Болхина и других яснополянских крестьян, приговоренных к штрафу и тюремному заключению за порубку деревьев. См. прим. 671. На этой почве у него произошло бурное объяснение с женою. См. ДСТ, 1, стр. 155, и Б, III, стр. 142.

678. 113^26—^28. Я думаю, что надо заявить правительству.... как они хотят. — В дальнейшем Толстой не счел нужным делать подобного рода заявления правительству. В 1891 г. он опубликовал в печати заявление об отказе от авторских прав на все свои сочинения последних лет. В том же году он передал по разделу свое недвижимое имущество и имущественные права. См. т. 66.

679. 113^32. писал порядочно — подвинулся. — «Царство божие внутри вас».

680. 113^38—114^2. Письмо вчера анонимное.... пал. — Письмо неизвестно.

681. 114^2—^3. Нынче письма от Никифорова, Черткова. — Эти письма Л. П. Никифорова и В. Г. Черткова не сохранились.

682. 114^3. Читаю пустяки, Дюма. — Что читал Толстой, не установлено.

20 декабря. Стр. 114.

683. 114^7. приехали Попов — Е. И. Попов.

684. 114^7. и Хохлов. — Петр Галактионович Хохлов, в то время студент Московского высшего технического училища.

685. 114^9—^10. Писал письма.... и Ге. — Письма Толстого от 17 декабря 1890 г. И. Г. Журавову, С. Т. Семенову, А. В. Дольнеру, А. И. Ярышкину и художнику Н. Н. Ге см. в т. 65.

686. 114^10—^11. письма от шекеров — два. — Письма А. Холлистера и Ф. Эванса. Ответ Толстого от 27 января/6 февраля 1891 г. см. в т. 65.

687. 114^11. Вчера приезжал Жиркевич. Добрый юноша. — Александр Владимирович Жиркевич (1857—1927) — военный юрист, писатель-археолог. Находился с Толстым в переписке с 1887 г.; приезжал к Толстому в Ясную Поляну три раза. Свои посещения и беседы с Толстым записал в форме дневника, часть которого опубликована: высказывания Толстого о суде и прокурорской деятельности в книге Жиркевича «Пасынки военной службы. Материалы к истории мест заключения военного ведомства», Вильно. 1912; высказывания Толстого об искусстве и литературе в публикации Э. Е. Зайденшур, «Встречи с Толстым» — «Литературное наследство», 37—38, стр. 417—442.

688. 114^13. Маша уехала. — Мария Львовна Толстая поехала в Пирогово.

689. 114^14. Нынче взял копию крестьян. — Толстой взял у крестьян, осужденных за порубку (см. прим. 671), копию решения земского начальника по их делу и в течение нескольких месяцев хлопотал об освобождении их от наказания.

690. 114^24—^28. У Ренана прочел очень умно.... чудесами. — Толстой читал книгу Ренана «L’avenir de la science» [«Будущее науки»]. Высказывания Толстого об этой книге см. в письмах к H. Н. Страхову (7 янв. 1891 г.) и H. Н. Ге (18 дек. 1890 г.) в т. 65 и в дневниковой записи от 25 января 1891 г., т. 52.

21 декабря. Стр. 114.

691. 114^30—^31. Разбудила телеграм[ма]. Соня родила сына. — Софья Николаевна Толстая, рожд. Философова (1867—1934), жена Ильи Львовича Толстого, 20 декабря родила сына Николая (умер 2 декабря 1892 г.).

692. 114^31. Писал — всё о церкви, — «Царство божие внутри вас».

25 декабря. Стр. 114—115.

693. 115^2. при Дунаеве — А. Н. Дунаев приехал 24-го из Москвы и уехал 27 декабря.

694. 115^13. С Сережей — С. Л. Толстой приехал 24 декабря из Никольского-Вяземского и пробыл в Ясной Поляне до 29 декабря.

695. 115^13—^14. приехала М[аша] Кузм[инская1 с Эрдели. — М. А. Кузминская и И. Е. Эрдели приехали в Ясную Поляну 23 декабря. См. ДСТ, 1, стр. 158 и 159.

696. 115^14—^15. Все эти дни получал письма ругательные. Яснополян[ский] тартюф. — «Ругательные» письма, полученные Толстым 20—25 декабря 1890 г., неизвестны.

697. 115^16. Письма от шекеров хорошие. — См. прим. 686.

26 декабря. Стр. 115.

698. 115^27. Просил Васю убрать комнату. — Вася — юноша, служивший в то время у Толстых в качестве слуги.

699. 115^33. Читал о пари Паскаля S. Prudhomme. — Толстой читал статью французского поэта Сюлли Прюдома (1839—1907) «Le sens et la portée du pari Pascal» [«Смысл и значение пари Паскаля»] — «Revue des deux mondes», 15 ноября 1890, стр. 285—304. Пари Паскаля касалось вопроса: есть ли бог?

27 декабря. Стр. 116.

700. 116^1. Вечером пляски. — С. А. Толстая записала в своем дневнике: «Вечером пришли дворовые и прислуга наша ряженые и плясали под гармонию и фортепиано. Это Таня все хлопотала и самой ей хотелось глупого веселья. Она тоже и Маша нарядились» (1, стр. 159).

28 декабря. Стр. 116.

701. 116^4. Был Раев[ский] — Петр Иванович Раевский.

702. 116^4. Читал вечером Церковь и Государст[во]. Всё там сказано. — Статья «Церковь и государство» — компиляция из черновых набросков «Исследования догматического богословия», составленная в 1881 г. А. П. Ивановым.

Статья была одобрена Толстым и стала распространяться в списках и гектографированных изданиях. Впервые была напечатана в феврале 1891 г.

31 декабря. Стр. 116.

703. 116^9—^10. Писал много.... и всё дело принимает вид. — Запись относится к работе над трактатом «Царство божие внутри вас».

704. 116^10—^11. прочли прекрасную статью Лескова. — Рассказ Н. С. Лескова «Под Рождество обидели», напечатанный в «Петербургской газете», 1890, № 354 от 25 декабря. Толстой считал его «лучше всех» рассказов Лескова и впоследствии включил в «Круг чтения» под измененным заглавием «Под праздник обидели» (недельное чтение на 21 июля).

705. 116^11—^12. Письмо от Ч[ерткова] и статьи об искусстве. Написал письма ему — 31 декабря Толстой получил от Черткова черновики своей статьи «Об искусстве», начатой еще в марте 1889 г. и возвращенной Чертковым для того, чтобы Толстой мог продолжать работу над ней. См. об этом тт. 30 и 87, № 276.

706. 116^12. и Лескову. — На это письмо Толстого, текст которого неизвестен, Н. С. Лесков ответил 4 января 1891 г. См. «Письма Толстого и к Толстому» — «Труды Публичной библиотеки СССР им. Ленина», Гиз, М. — Л. 1928, стр. 77—79.

707. 116^13. Я им читал. — Толстой читал Буткевичу и Пастухову отрывки рукописи сочинения «Царство божие внутри вас».

708. 116^16—^17. Были Зиновьевы и Джульан[и]. Мне очень тяжело с Зиновьев[ым]. — Тульский губернатор Н. А. Зиновьев приезжал в Ясную Поляну с женой и дочерьми. С ними приезжала певица Джулиани с сыном. См. запись С. А. Толстой в ее дневнике от 29 декабря 1890 г. (1, стр. 161).

709. 116^19. в период, когда мне 63, — Шестьдесят три года Толстому должно было исполниться 28 августа 1891 г.

ПРЕДИСЛОВИЕ К ПЯТИДЕСЯТОМУ И ПЯТЬДЕСЯТ ПЕРВОМУ ТОМАМ

Публикуемые в 50 и 51 томах Дневники и Записные книжки Л. Н. Толстого 1888—1890 годов представляют большой историко-литературный интерес.

80-е годы были временем резкого перелома в мировоззрении Толстого. «По рождению и воспитанию Толстой принадлежал к высшей помещичьей знати в России, — писал В. И. Ленин в статье «Л. Н. Толстой и современное рабочее движение», — он порвал со всеми привычными взглядами этой среды и, в своих последних произведениях, обрушился с страстной критикой на все современные государственные, церковные, общественные, экономические порядки, основанные на порабощении масс, на нищете их, на разорении крестьян и мелких хозяев вообще, на насилии и лицемерии, которые сверху донизу пропитывают всю современную жизнь».[147]

Дневники отражают все нарастающий и углубляющийся идейный разрыв Толстого с дворянской средой.

Глубокий интерес и симпатии к жизни, думам и чаяниям крестьянства красной нитью проходят через все дневниковые записи Толстого 1888—1890 годов. Беспросветная нищета и разорение крестьянства все более и более угнетают писателя. 7 октября 1889 года, побывав в деревне Кочаки у кузнеца В. И. Крутова, Толстой с болью записывает: «Не видал такой нищеты». После посещения 15 июня 1889 года крестьянина К. Н. Зябрева, потрясенный зрелищем нужды, он замечает в Дневнике: «Вот где погибель жизни и где надо помогать». 27 августа 1890 года Толстой узнал о заключении в острог крестьянок М. П. и А. Р. Стахановых за то, что они нарвали травы в лесу помещика. Подобные факты помещичьего произвола вызывали у Толстого справедливый гнев против угнетателей народа. В тот же день он записывает в Дневнике: «Это шайка разбойников — судьи, министры, цари, чтоб получать деньги, губят людей. И без совести».

В Дневниках Толстого, как в зеркале, отражается тяжелое, бесправное, ужасающее своей нищетой положение крестьянства, с одной стороны, и праздность, паразитизм жизни его угнетателей — с другой. Каждая страница Дневника, рисующая жизнь Ясной Поляны и прилегающих к ней деревень, является суровым обличением помещичье-капиталистических «устоев» царской России.

Великий писатель остро ощущал социальные противоречия современной ему действительности и беспощадно обличал насилие господствующих классов над народом. «Низшие рабочие классы, — читаем мы в дневниковой записи от 16 ноября 1890 года, — всегда ненавидят и только ждут возможности выместить всё накипевшее, но верх теперь правящих классов. Они лежат на рабочих и не могут выпустить: если выпустят, им конец. Всё остальное игра и комедия; сущность дела — это борьба на жизнь и смерть. Они (то есть правящие классы. — И. У.), как разбойники, караулят добычу и защищают добычу от других».

Трезво оценивая современную ему действительность, делая чрезвычайно глубокие выводы о паразитическом характере эксплоататорской власти и всего помещичье-буржуазного строя. Толстой записывает в Дневнике: «Никакое увеличение производительности и богатств ни на волос не увеличит блага низших классов до тех пор, [пока] высшие имеют и власть и охоту потреблять на роскошь избыток богатств. Даже напротив, увеличение производства, большее и большее овладение силами природы дает большую силу высшим классам, тем, которые во власти, силу удерживать все блага и ту власть над низшими рабочими классами».

Обобщая свои наблюдения над жизнью русской пореформенной деревни, Толстой 22 января 1889 года записывает в Дневнике следующую притчу: «Поручил помещик именье прикащику; прикащик пригласил всех своих родственников, кроме того старосту и выборных, и составил сложное управление... 1) Управляющий (2000), 2) Помощник его (1000), 3) Бухгалтер, 4) Управляющий конторой, 5) его помощник, 6) Врач телесный, 7) Врач духовный, 8) Цензор, 9) Усмиритель, 10) Соединитель и т. п. Всё с именья шло на них. Неужели найдутся такие люди, которые скажут, что для улучшения именья нужно внушить управителям добросовестность в исполнении их обязанностей. Такие найдутся только из участников управления. Свежему же человеку ясно, что надо прежде всего всех уничтожить, а потом установить уж только тех, которые окажутся нужны».

На барскую жизнь Толстой смотрит глазами труженика-крестьянина. Баре для него — дармоеды. 15 июня 1889 года он записывает в Дневнике: «У богатых праздных классов детей больше, следовательно, дармоедов всё увеличивается. Так что по самой сущности дела так продолжаться не может».

Все более резко отвергал Толстой точку зрения господствующих классов на положение трудящихся масс. Характерна, например, в этом отношении запись, сделанная 8 октября 1890 года: «Обычное рассуждение о том, что рабочие классы свободны работать или нет, образовываться и подняться в высшие слои общества, напоминает мне вопрос той барыни, которая говорила, что у мужиков нет хлеба, так отчего они не едят пирожки?»

Резкий идейный перелом в мировоззрении Толстого не был понят окружающими его людьми. Они не сочувствовали его осуждению дворянско-помещичьего быта и не желали отказаться от своих сословных привилегий. Толстой тяжело переживал идейный разрыв с близкими ему людьми. Записывая в Дневник 21 июля 1889 года о приезде сына Льва Львовича, Толстой замечает: «Мне всё тяжело с ним». Так же «тяжело» Толстому и с другими сыновьями: Сергеем, Андреем и Ильей, с женой Софьей Андреевной, с Кузминскими. Споры с женой и детьми «терзали измученное сердце» писателя (дневниковая запись 15 июля 1889 года); его мучит, что жена и дети не хотят отказаться от собственности (см. дневниковые записи 18 июня 1890 года и др.); с женой происходят «страшные сцены» (запись 1 декабря 1889 года и др.). Против своих близких 14 мая 1889 года Толстой заносит в Записную книжку «обвинительный акт». Он упрекает своего сына Илью и его жену в «роскоши жизни», в том, что они, не трудясь, пользуются трудом девочки-прислуги, которая «работает, не учится, спит на сундуке, не ест с ними».

Толстого тяготит барский образ жизни окружающих его лиц, «болтовня бесполезная», «обжорство грустное и гнусное», в то время как народ голодает (запись 22 июля 1889 года).

Перелом в мировоззрении обусловил резко критическое отношение Толстого к идеологам реакции.

Еще в мае 1881 года Толстой резко осудил «Письма о нигилизме» H. Н. Страхова, в которых реакционный критик взял под защиту самодержавие и православие. С тех пор писатель настороженно относится к этому «поклоннику» своего таланта. В Дневниках 1888—1890 годов много записей, свидетельствующих о глубоком расхождении Толстого с Страховым (записи 14 июня 1889 года, 10 и 11 июля 1890 года и др.). Выступления в печати апологета реакции В. В. Розанова Толстой считает «тратой бумаги и времени» (запись 10 июля 1890 года) и т. д.

Дневники 1888—1890 годов, как и все творчество писателя, свидетельствуют о том, что «мысль Толстого направлялась всегда по линии интересов крестьянской массы»,[148] что в своем стремлении «дойти до корня», до основных причин социального зла, беспощадно срывал великий художник «все и всяческие маски» с институтов насилия господствующих классов над миллионами угнетенных.

Мучительно напряженно искал писатель средств достижения социальной справедливости. Он сознавал, что справедливость эта «никак не может совершиться ни путем того правительственного насилия, которое теперь существует... ни тем путем, который проповедуют евангельские социалисты, путем проповеди и постепенного сознания людей, что так выгоднее» (Дневник, 7 сентября 1889 года). Но здесь же Толстой обнаруживал непонимание единственного действенного средства преобразования мира — путем революционного насилия большинства трудящихся над меньшинством эксплоататорских классов.

Толстой понимал, что революционеры стремятся к верной цели — социальной справедливости. Их цели он сочувствовал, но отвергал революционный путь переустройства мира. Обращаясь к изысканию средств уничтожения социального зла, Толстой проявлял всю утопичность и «реакционную наивность своей теории».[149] Отвергая революционную борьбу за справедливое распределение материальных благ, добываемых человечеством, Толстой, проповедуя «нравственное самоусовершенствование», предлагал отказаться от производства и потребления «лишних» материальных благ как основного, по его мнению, источника социального зла, возвратиться к первобытным формам общежития и т. д. 27 июля 1889 года он записывает в Дневнике: «Земледелие, заменяющее кочевое состояние, которое я выжил в Самаре, есть первый шаг богатства, насилий, роскоши, разврата, страданий. На первом шаге видно. Надо сознательно вернуться к простоте вкусов того времени. Это невинность мира детская».

Толстой проявляет острую наблюдательность, когда отмечает малую продуктивность разобщенного, индивидуального крестьянского труда (дневниковая запись 13 сентября 1890 г.). Он высказывает правильные мысли о пользе для человечества коллективной формы труда. Это мысли не одного Толстого. Это мысли многих миллионов тружеников земли, веками мечтавших о работе «сообща» как о наиболее продуктивной форме труда. Но подобно патриархальному крестьянину, Толстой не сознает, что для достижения коллективных форм труда в деревне надо сначала уничтожить частно-собственническое землевладение, то есть революционным путем уничтожить эксплоататорскую систему.

Учение Толстого соответствовало социальным взглядам патриархального крестьянства, которое, ненавидя своих угнетателей, «стремясь к новым формам общежития, относилось очень бессознательно, патриархально, по-юродивому, к тому, каково должно быть это общежитие, какой борьбой надо завоевать себе свободу, какие руководители могут быть у него в этой борьбе...»[150]

Обличая социальное зло, Толстой не знает путей к достижению справедливого общественного устройства, путей к освобождению народа от власти «дармоедов» и рекомендует «самому, каждому приближаться к идеалу» (запись 22 апреля 1889 года).

В своих философских обоснованиях теории «нравственного самоусовершенствования» Толстой исходит из сугубо идеалистических положений, что «дух управляет материею: материя есть последствие деятельности духа» (т. 50, Записная книжка № 2, 23 ноября 1889 года). Исходя из этого же основного идеалистического положения, Толстой пытается критиковать «механическую теорию» материалистов (Дневник, 22 февраля 1890 года и др.), отвергает детерминизм воли человека (Дневник, 13 апреля 1890 года), приходит к ложному выводу, что сознание может развиваться вне зависимости от окружающей человека социальной среды (Дневник, 28 ноября 1890 года), и т. д.

В рассматриваемых Дневниках отражены многие ложные (и потому мучительные для Толстого) попытки «низвергнуть» материалистическое учение о природе и общественном развитии.

Не соглашаясь с реакционными взглядами Н. Н. Страхова, Толстой вместе с тем порицает страстную критику идеалистических лжетеорий Страхова великим революционером в науке К. Тимирязевым (записи 14 июня 1889 года и др.).

Прочитав одну из статей профессора Харьковского университета П. И. Ковалевского, Толстой, как видно из записи в Дневнике 30 апреля 1889 года, не мог ничего противопоставить материалистическому объяснению происхождения сознания. Но, верный идеалистическим основам своих философских воззрений, он объявляет, что теория происхождения сознания не нужна. Главное, что надо знать, — утверждает Толстой, — это — как сознанию действовать, и не признает, что без знания и изменения причин, действующих на сознание, нельзя изменить и само сознание. Ему кажется, что достаточно людям захотеть «усовершенствоваться», как мир преобразуется сам собой, по воле человеческого сознания. Надо только найти ключ к тому, чтобы убедить человечество изменяться в лучшую сторону. А этим ключом может быть, по мнению Толстого, инстинктивная вера в «бога — добро».

Отстаивая идеалистическую точку зрения, Толстой не возвышал, как это казалось ему, а, напротив, принижал роль сознания в жизни общества. Человек, записывает он 27 июля 1889 года в Дневнике, «всегда с завязанными глазами. И тем лучше исполняет волю бога, чем он слепее. Как слепая лошадь лучше ходит на кругу».

Со свойственной идеализму наивной, ни на чем не основанной верой в непогрешимость своих догм Толстой восклицает: «С матерьялистами и совсем заблуждающимися не надо тратить времени на спор. Надо, указав им их ошибку, идти вперед; пускай остаются позади. Так же, как с людьми, спорящими о дороге. Надо указать им настоящую и идти по ней, предоставив им исправить свою ошибку или остаться назади» (запись 2 июня 1889 года). Но «спорить» с материалистами Толстому приходится вновь и вновь, потому что, основываясь на ложных философских позициях, великий писатель, естественно, не мог сам отыскать «настоящей дороги» к достижению социального преобразования мира. Приняв решение «не тратить времени на спор» с материалистами, Толстой ходом самой жизни, разрушающей утопические иллюзии писателя, вынужден был все чаще и чаще возвращаться к мыслям о материалистическом учении.

Так Дневники Толстого с чрезвычайной рельефностью обнажают кричащие противоречия в мировоззрении писателя, отразившего «разум» и «предрассудки» патриархального крестьянства, слабые и сильные стороны его идеологии.

Проповедуя терпение, смирение, «нравственное самоусовершенствование», «непротивление злу насилием», Толстой вместе с тем резко восставал против всякого конкретного проявления социального зла, против всяких попыток его оправдания.

Среди абстрактных, реакционно-идеалистических, религиозно-нравственных рассуждений в его Дневниках содержится огромное количество исключительно ярких страниц страстного обличения социальной несправедливости. Эти записи представляют для нас особый интерес. Они помогают уяснить идейную направленность творчества писателя, понять кровную связь его с социальными чаяниями и стремлениями дореволюционного крестьянства.

В Дневниках и Записных книжках 1888—1890 годов находим многочисленные заметки и подготовительные материалы к обличительным произведениям Толстого этих лет. Здесь зафиксированы первые замыслы «Воскресения» и первоначальный этап работы над бессмертным романом, различные стадии работы писателя над пьесой «Плоды просвещения», повестями «Крейцерова соната», «Дьявол», «Отец Сергий», статьей об искусстве и другими произведениями.

Наибольшее внимание, естественно, привлекают материалы, связанные с историей создания «Воскресения».

Еще задолго до того, как в творческом сознании писателя стал конкретно вырисовываться замысел «Коневской повести» («Воскресения»), Толстой мечтал создать обличительное художественное произведение. 5 января 1889 года, находясь в Москве, он прочел статью Кеннана о тюремном режиме, установленном для политических заключенных в Петропавловской крепости. В этот же день он записал в Дневнике: «Читал Кеннена и страшное негодование и ужас при чтении о Петропавловской крепости. Будь в деревне, чувство это родило бы плод». Только городская обстановка жизни, раздражавшая и тяготившая писателя, помешала ему тогда создать художественный «плод», характер которого соответствовал бы идейной направленности «Воскресения». Позднее режим Петропавловской крепости был изображен Толстым во второй части романа.

Резко враждебное отношение к политическому режиму самодержавия сочеталось у Толстого с ненавистью к казенной церкви, на которую всегда опирались эксплоататоры для порабощения народа. Толстой видел, как христианское словоблудие господствующих классов совмещалось с диким произволом по отношению к людям труда, лицемерно величаемым «братьями во Христе». Писатель с резкой неприязнью относился ко всем новым модным религиозным течениям среди социальных «верхов» общества. Как видно из дневниковых записей, 8 февраля 1889 года Толстого посетил английский евангелист Ф. В. Бедекер. Популярный среди английской и отчасти русской аристократии проповедник-миссионер послужил прототипом для сатирического изображения Кизеветтера и англичанина в «Воскресении». По мнению Толстого, «они (т. е. деятели православия. — И. У.) — паразиты... лицемеры». Обращаясь к ним, Толстой говорит: «Святые-то, которых вы называете вашими, были бы только больше святыми, если бы не было вас... а вы — противное им, вы губители истины» (Дневник, запись 4 июля 1889 года). Передавая в Дневнике спор с А. М. Кузминским о православии, Толстой записывает свое суждение о том, что деятели православия — «злейшие враги, то есть главные задерживатели установления» того «царства божия», под которым писатель разумел социальную справедливость в ее специфическом толстовском истолковании (та же запись). Эти мысли Толстого получили яркое выражение в романе «Воскресение».

30 апреля 1889 года Толстой записывает в Дневнике «7 пунктов обвинительного акта против правительства: 1) Церковь, обман суеверия, траты. 2) Войско, разврат, жестокость, траты. 3) Наказание, развращение, жестокость, зараза. 4) Землевладение крупное, ненависть бедноты города. 5) Фабрики — убийство жизни. 6) Пьянство. 7) Проституция».

Это резкое обличение Толстым помещичье-буржуазного государства и церкви и определяет общий характер идейного направления «Коневской повести». Уже в первоначальном замысле будущего романа звучит гневный протест писателя против угнетения личности в собственническом обществе. Именно поэтому в первых редакциях «Воскресения» все мысли художника сосредоточиваются вокруг сцены суда, глумящегося над человеком и попирающего элементарную справедливость.

Замысел «Воскресения» возник под впечатлением рассказа А. Ф. Кони об одном случае из его судебной практики. Но с первых же дней работы над романом Толстой явно ощутил крайнюю для него, художника, недостаточность, схематичность переданного ему А. Ф. Кони сюжета. «Смутно набираются данные... для Коневской повести», — записывает Толстой в Дневнике 17 декабря 1889 года. И хотя авторская датировка говорит о завершении 26 декабря 1889 года первой редакции «Коневской повести», буквально в следующие дни писатель вновь принимается за переработку ее.

К 90-м годам в распоряжении Толстого было огромное количество доходивших до него самыми различными путями сведений о разорении, нищете, безземелии крестьянства, произволе помещиков, представителей власти, церкви и т. п., что могло дать писателю материал не для одного, а для многих обличительных романов. Но знать что-либо Толстому было мало. Писателю нужно было еще «прочувствовать» известные ему факты, понять, как на эти факты смотрит «множество людей». Гениальный художник стремился к такому изображению событий, которое соответствовало бы не только его личной оценке фактов, но и оценке их широкими слоями народа. В этом отношении чрезвычайный интерес представляет дневниковая запись 3 января 1890 года: «Пророк, настоящий пророк, или, еще лучше, поэт (делающий) — это человек, который вперед думает и понимает, что люди и сам он будет чувствовать. Я сам для себя такой пророк. Я всегда думаю то, что еще не чувствую, например, несправедливость жизни богатых, потребность труда и т. п., и потом очень скоро начинаю чувствовать это самое». «Пророк-поэт», по мнению писателя, должен выразить не только то, что он сам думает, но и прежде всего то, что люди чувствуют, и суметь слить свое и их чувство воедино. «Коневский рассказ» в его первой редакции, повидимому, не удовлетворял писателя именно потому, что в нем еще не было в необходимой для художника степени выражено «чувство» людей, то есть миллионов крестьян, о несправедливости жизни господствующих классов.

По дневниковым записям 1889—1890 годов можно проследить шаг за шагом, как шел у Толстого процесс «набирания данных» и их «прочувствования» для первых редакций романа «Воскресение». В Дневник 11 февраля и в Записную книжку 10 и 11 февраля 1890 года Толстой заносит конспективные записи многих прояснившихся ему сюжетных и психологических деталей «Коневской повести», которые в значительной степени отразились в тексте романа. В этих записях, в частности, Толстой уже ясно очерчивает замечательную сцену встречи Катюшей поезда, в котором проезжал Нехлюдов. «Она, — записывает Толстой в Дневнике, — увидав его при проезде, хочет под поезд, но садится и слышит ребенка в чреве». Сюжетная мысль Толстому ясна даже в деталях, но у художника продолжается сложный процесс «прочувствования». И только спустя много времени в итоге этого процесса Толстой приводит оставленную Нехлюдовым Катюшу к пониманию правды о страшном глумлении над ней людей, живущих «несправедливой жизнью богатых», к сознанию, что «всё, что говорят про бога и его закон, всё это — обман и несправедливость».[151]

Работа над «Коневской повестью» сопровождалась у Толстого размышлениями о тягостном положении народа, лицемерии казенной церкви, произволе господствующих классов. Дневники писателя показывают, как морально-психологический сюжет «Коневской повести» превращался постепенно в широкое полотно социально-обличительного романа «Воскресение».

18 июня 1890 года Толстой записывает, что «надо Коневскую начать с сессии суда» и «тут же высказать всю бессмыслицу суда». 22 июня он вновь возвращается к этой мысли: «Уяснил себе внешнюю форму Коневского рассказа. Надо начать с заседания. И тут же юридическая ложь и потребность его правдивости». У Толстого возникла настоятельная необходимость самому увидеть «всю бессмыслицу», «юридическую ложь» царского суда. 23 октября того же года он записывает: «Хочу ехать слушать дело в суде». 27 ноября Толстой присутствовал на судебном заседании в Крапивне по делу об убийстве четырьмя крестьянами своего односельчанина-конокрада. Суд представился писателю «стыдной комедией». Но Толстой «записывал то, что нужно было для натуры» (запись 28 ноября 1890 года в Дневнике и 27 ноября в Записной книжке № 2). 14 декабря того же года Толстой начал «Коневскую сначала» (см. запись 15 декабря). Это начало повести содержит характеристику Нехлюдова и обрывается на его отъезде в окружной суд.

В Дневниках 1888—1890 годов, отражающих период замысла романа, видно, как все более и более перемещался весь круг творческих интересов Толстого с изображения жизни господ к отражению жизни народа.

Размышляя об искусстве и науке господствующих классов, Толстой записывает в Дневник 15 июня 1889 года: «Жрецы... науки и искусства... давно решили, что черный народ должен им служить. А куафер театральный купил именье и ему в ноги падают мужики». Страдания народа приводят писателя к мысли, что в искусстве «описывается всё, как жизнь отдают герои другим, но всё это вздор. Надо от места отказаться, как Семеновский дворник (имеется в виду главное действующее лицо рассказа С. Т. Семенова «Дворник». — И. У.) или, еще труднее, от каши, когда голоден». То детой наблюдал тысячи крестьян, отрывающих от себя последний кусок хлеба, чтобы накормить детей, больных, стариков. В жизни крестьянина-труженика писатель видит подлинный человеческий героизм, являющийся единственным достойным предметом искусства.

Стремление высказать свой взгляд на цели и задачи искусства выразилось в напряженной работе в 1888—1889 годах над первой статьей об искусстве, явившейся начальной стадией работы над трактатом «Что такое искусство?».

Многие мысли, занесенные в Дневник и Записные книжки, были развиты впоследствии Толстым в трактате «Что такое искусство?». 20 мая 1889 года в Дневнике и Записной книжке конспективно излагаются мысли о признаках «истинного искусства». На другой день в Записной книжке фиксируется возникший у Толстого вопрос: «Как народ везде смотрит на науку и искусство?». В дневниковой записи 22 августа 1889 года утверждается требование, чтобы искусство «было ново, было хорошо ясно и было правдиво», высказывается резкое осуждение «эстетов в искусстве», псевдоискусства «избыточествующих классов». Замечательно в этой записи ироническое сравнение Толстым теории «искусства для искусства» с процессом чтения у гоголевского Петрушки.

Несмотря на всю противоречивость эстетических взглядов писателя, несмотря на то, что взгляды эти содержали в себе много ложного, ошибочного, обусловленного реакционными сторонами религиозно-нравственного учения Толстого, в них легко выявляется главное, ценное, именно — справедливое требование демократизации искусства как в его содержании, так и в форме; беспощадное обличение упадочного буржуазного искусства, враждебного и чуждого народу; утверждение огромной роли подлинного, народного, демократического искусства в жизни общества.[152]

Дневники и особенно Записные книжки позволяют проследить напряженную работу Толстого над языком своих произведений, увидеть прямую и глубокую связь стиля писателя с разговорной речью народа. Записные книжки, публикуемые в настоящих томах, свидетельствуют об упорном стремлении писателя сочетать простоту и ясность литературного языка с высоким его художественным совершенством.

Отдельные записи и Записные книжки, вошедшие в 50 и 51 томы, представляют значительный материал для изучения истории создания, стиля произведений, работа над которыми относится к концу 80-х годов. Записи уточняют прототипы произведений, содержат указания на замыслы различных вариантов сцен «Плодов просвещения», эпизодов «Крейцеровой сонаты». Здесь зафиксированы также изменения фамилий действующих лиц «Плодов просвещения» (например, гипнотизера, профессора), изменение самого названия пьесы. В этих же записях отражены творческие планы различных эпизодов первоначальной редакции «Воскресения», приведены некоторые замыслы писателя, оставшиеся неиспользованными или осуществленные позже. Несмотря на отрывочность этих записей, они являются ценным дополнением к Дневникам Толстого и помогают глубже уяснить творческий процесс крайне противоречивого в своем мировоззрении художника.

Взгляды Толстого были тысячами нитей связаны с настроениями многомиллионного патриархального, дореволюционною крестьянства, думы и чаяния которого ярко отразил писатель в своих произведениях. Творчество гениального художника стало «зеркалом русской революции» именно благодаря тому, что оно отражало настроения русского крестьянства, пробуждавшегося к решительной борьбе со своими вековыми угнетателями. Дневники и Записные книжки Толстого помогают ощутить эту повседневную связь писателя с народом в ее конкретной, осязаемой форме.

И. Н. Успенский

РЕДАКЦИОННЫЕ ПОЯСНЕНИЯ

При воспроизведении текста Дневников и Записных книжек Л. Н. Толстого соблюдаются следующие правила.

Текст печатается по новой орфографии, но с воспроизведением прописных букв в тех случаях, когда в тексте Толстого стоит прописная буква. Особенности правописания Толстого передаются без изменений, за исключением случаев явно ошибочного написания. В случаях различного написания одного и того же слова эти различия воспроизводятся, если они являются характерными для правописания Толстого и встречаются в тексте много раз.

Случайно не написанные автором слова, отсутствие которых затрудняет понимание текста, дополняются в прямых скобках.

Условные сокращения — типа «к-ый», вместо «который» — раскрываются, причем дополняемые буквы ставятся в прямых скобках: «к[отор]ый».

Слова, написанные неполностью, воспроизводятся полностью, причем дополняемые буквы ставятся в прямых скобках: т. к. — т[ак] к[ак]; б. — б[ыл].

Не дополняются: а) общепринятые сокращения: и т. п., и пр., и др., т. е.; б) любые слова, написанные сокращенно, если «развертывание» их резко искажает характер записей Толстого, их лаконичный, условный стиль.

Слова, случайно написанные в автографе дважды, воспроизводятся один раз, но это оговаривается в сноске.

Ошибочная нумерация записей в тексте исправляется путем правильной нумерации, с оговоркой в сноске.

После слов, в чтении которых редактор сомневается, ставится знак вопроса в прямых скобках [?].

На месте не поддающихся прочтению слов ставится: [1, 2, 3 и т. д. неразобр.], где цифры обозначают количество неразобранных слов.

Из зачеркнутого в рукописи воспроизводится лишь то, что имеет существенное значение.

Более или менее значительные по размерам зачеркнутые места воспроизводятся не в сносках, а в тексте и ставятся в ломаных скобках. В некоторых случаях (например, в Записных книжках) допускается воспроизведение и отдельных зачеркнутых слов в ломаных скобках в тексте, а не в сноске.

Вымаранное (не зачеркнутое) самим Толстым или другим лицом с его ведома или по его просьбе воспроизводится в тексте, с оговоркой в сноске. На месте вымаранного, но не поддающегося прочтению, отмечается количество вымаранных слов или строк.

Написанное в скобках воспроизводится в круглых скобках.

Подчеркнутое воспроизводится курсивом. Дважды подчеркнутое — курсивом, с оговоркой в сноске.

В отношении пунктуации: 1) воспроизводятся все точки, знаки восклицательные и вопросительные, тире, двоеточия и многоточия (кроме случаев явно ошибочного употребления); 2) из запятых воспроизводятся лишь поставленные согласно с общепринятой пунктуацией; 3) привносятся необходимые знаки в тех местах, где они отсутствуют, причем отсутствующие тире, двоеточия, кавычки и точки ставятся в самых редких случаях. При воспроизведении многоточий Толстого ставится столько же точек, сколько стоит их у Толстого.

Воспроизводятся все абзацы. Делаются отсутствующие абзацы: 1) когда запись другого дня начата Толстым не с красной строки (без оговорок); 2) в тех местах, где начинается разительно отличный по теме и характеру от предыдущего текст, причем каждый раз делается оговорка в сноске: Абзац редактора. Знак сноски ставится перед первым словом сделанного редактором абзаца.

Перед началом отдельной записи за день, в случае отсутствия, неполноты или неточности авторской даты, ставится редакторская дата (число дня и месяц) в прямых скобках, курсивом.

Географическая дата ставится редактором только при первой записи по приезде Толстого на новое место.

Линии, проведенные Толстым между строк, поперек всей страницы, и отделяющие один комплекс строк от другого (делалось Толстым почти исключительно в Записных книжках), так и передаются линиями.

На месте слов, не подлежащих воспроизведению в печати, ставится многоточие (четыре точки).

Примечания, принадлежащие Толстому, печатаются в сносках (внизу страницы, петитом, без скобок и с оговоркой).

Переводы иностранных слов и выражений, сделанные редактором, печатаются в сносках в прямых скобках.

Слова, написанные рукой не Толстого, воспроизводятся петитом.

Рисунки и чертежи, имеющиеся в тексте, воспроизводятся в основном тексте или на вклейках факсимильно.

В комментариях приняты следующие сокращения:

AЧ — Архив В. Г. Черткова, Москва.

БЛ — Публичная библиотека СССР им. В. И. Ленина, Москва.

Б, II, III, IV — П. И. Бирюков, «Лев Николаевич Толстой», т. II — 2-е изд., «Посредник», М. 1913; 3-е изд., Госиздат, М. 1923; т. III — 1-е изд., Берлин (Ладыжников), 1921; 2-е изд., Госиздат, М. 1922; т. IV — Госиздат, М. 1923.

ГЛМ — Государственный литературный музей, Москва.

ГМТ — Государственный музей Л. Н. Толстого АН СССР, Москва.

ДСТ — «Дневники Софьи Андреевны Толстой. 1861—1891», изд. Сабашниковых, М. 1928.

ПС — «Переписка Л. Н. Толстого с H. Н. Страховым», изд. Общества Толстовского музея, СПБ. 1914.

ПТ — «Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой», изд. Общества Толстовского музея, СПБ. 1911.

ТГ — «Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка», изд. «Academia», М.—Л. 1930.

ТЕ 1911, 1912, 1913 — «Толстовский ежегодник» 1911, 1912 и 1913 годов.

ТПТ — «Толстой. Памятники творчества и жизни», 3, М. 1923.

TT 1, 2, 3—«Толстой и о Толстом. Новые материалы»: вып. 1 — М. 1924, вып. 2 — М. 1926, вып. 3 — М. 1927.

5 Ф. Я. П. 90. Хотел дурно спать; всё утро бился с послесловием. Начал с того, что колол дрова и б[ыл] у Тани в школе. После кофе задремал. Надо попробовать писать утром натощак. После обеда читал и думал, хочется писать, но нет энергии. Думал к драме о жизни: Отчаяние человека, увидавшего свет, вносящего этот свет в мрак жизни с надеждой, уверенность освещения этого мрака; и вдруг мрак еще темнее.

[22] Да, в Евангелии нет указания на брак, есть отрицание его, есть противодействие разврату вожделения и развода для тех, к[оторые] уже находятся в браке, но учреждения брака, как говорит это церковь, нет и помина. Ничего кроме нелепого чуда Каны, к[оторое] утверждает брак столько же, сколько посещение Закхея утверждает собирание податей. —

[23] Письма от Ч[ерткова] и Левы о нем.

6 Ф. Я. П. 90. Дурно спал. Слабость. Ничего не делаю.

[9 Февраля.] 7, 8, 9 Ф. Я. П. 90. Слабость, бездеятельность. Недовольство жизнью. Написал письмо Воробьеву и поправлял комедию.

10 Ф. Я. П. 90. Всё то же. Еле-еле мог написать письма маленькие двум Ге и Поше и Вас[илию] Ив[ановичу]. И плохие. Переписывали комедию.

11 Ф. Я. П. 90. Странно — сладостраст[ный] сон. Мало сплю. Слабость. А писать хочется, но нет силы. — Нынче думал: к письму, к[оторое] я начал писать Колечке о том, что главный соблазн в моем положении тот, что жизнь в ненормальных условиях роскоши, допущенная сначала из того, чтобы не нарушить любви, потом захватывает своим соблазном, и не знаешь, живешь так из страха нарушить любовь или из подчинения соблазну. Признак того, что первое, т. е. что допускаешь соблазн только из страха нарушить любовь — тот, что не только не ослабляются прежние требования совести, но появляются новые.

Еще думал о том, что послесловие Кр[ейцеровой] С[онаты] писать не нужно. Не нужно п[отому], ч[то] убедить рассуждениями людей, думающих иначе, нельзя. — Надо прежде сдвинуть их чувство, предоставив им рассуждать о том, что они правы. Они будут чувствовать себя неправыми, а все-таки будут рассуждать, что правы. Это не то, что нужно людям, а без этого не могут жить люди. Рассудок — фонарь, привешенный к груди каждого человека. Человек не может идти — жить иначе как при свете этого фонаря. Фонарь всегда освещает ему вперед его дорогу — путь, по кот[орому] он идет. И рассуждения о том, что освещает мне мой фонарь на моем пути, когда путь мой другой (хотя бы путь мой был истинный, а его ложный), никак не может заставить его видеть другое или не видать того, что он видит по тому пути, по кот[орому] идет. Нужно сдвинуть его с дороги. А это дело не рассуждения, а чувства. Даже сдвинувшись с ложной дороги и уж идя по истинному направлению, он долго будет видеть то, что освещает его фонарь на ложном пути. —

Гуляя, очень много думал о Коневской повести. Ясно всё и прекрасно. — 1) Он не хотел обладать ею, но сделал это п[отому], ч[то] так надо — ему кажется. Она прелестна в его воображении. Он улыбается, и ему хочется плакать. 2) Поездка в церковь, темнота, белое платье, поцелуй. 3) Старая горничн[ая] берет деньги, но смотрит грустно. 4) Ст[арая] горничн[ая] фаталистка, Катюша одинока. 5) Она, увидав его при проезде, хочет под поезд, но садится и слышит ребенка в чреве. 6) Он спрашивает у тетки, где она. У помещика в горничных. Дурно живет, в связи с лакеем. И ей нельзя не быть в связи: в ней разбужена чувственность. 7) Он в волнении и спрашивает: И вы прогнали? И очень она плакала? И я виноват? и т. д. 8) Пробовал ambition[24] — скверно, не по характеру, заграницу — Париж — разврат — скверно. Остались чтение, изящество, охота, карты, примёры. Волоса седею[т] — тоска.

[14 февраля.] 12, 13, 14 Ф. Я. П. 90. Всё та же слабость умственная. Ничего не могу писать. Вчера 13. Были Желтов с женой, сестрою и зятем. Оригинальные люди. Очень умен и свободен. Он будет иметь большое влияние. Дурно спал. Даже не пытаюсь писать и ничего не записываю. — Сейчас 3 ч[аса], хочу хоть письма написать.

[25]Написал Поше плохо. К вечеру совсем заболел живот.

15 Ф. Я. П. 90. Всё то же.[26]

16 Ф. Я. І7. 90. Боль живота освежила духовную деятельн[ость]. Я рад, что в самые дурные минуты я не падаю до озлобления на людей и до сомнения в истинной жизни. Только поползновение к этому. Я все эти дни, не сознавая этого, задавал себе вопросы о жизни и записал даже в книжечке неясные об этом мысли. Именно. Что ж за беда, что умру плотски. Умрет ведь моя личность [,] только сознание моей личности. Если она есть произведение материальных сил, то она есть обман. А чем скорей уничтожится обман, тем лучше. Если же в этом сознании есть то, что уничтожится, и то, что останется, то чем скорее уничтожится то, что должно уничтожиться, тем лучше, п[отому] ч[то] это-то личное сознание мешает мне жить с Богом шире. — Любовь есть это стремление уйти от того, что уничтожается в личности.

[27] Писал Коневск[ую] повесть не дурно. — Получил замечательную [книгу] английский магазинчик, Rising Star. Статья Elde[r] Evans о столетии Америк[ анской] республики, замечательная.

17 Ф. Встал поздно. Выспался. Всё еще болит. Нынче думал гуляя: оно старое, давно известно, но очень живо пришло и тронуло меня. Именно:

Главная ошибка людей в жизни — самая обычная и вредная, — в том, что мы хотим что-то совершить в жизни — подвиг, или хоть дело какое бы то ни было. Этого нельзя, это совсем неправильно, всё равно как если бы человек, кот[орого] приставили пахать, стал бы на своей сохе возить — да неверно и это — или человека приставили запрягать на станции, а он бы хотел свезти. Дело наше здесь только в том, чтобы делать, как должно, то, что потребуется, т. е. любовно. В роде того, что запрягать — делать всё то, что соединяет людей, а сделать что-нибудь, совершить нам не дано, п[отому] ч[то] жизнь наша не есть что-либо цельное, законченное, а есть часть чего-то несоизмеримо огромного, есть конечная частица бесконечного. Дело всё только, чтобы часть прилаживалась как должно к целому. Если уж хочешь совершить что-нибудь, то все-таки совершить ты можешь не сочинен[ие], не ряд сочинений, не просвещение народа, не объединение Германии и т. п., а только одно, свою всю жизнь до последнего издыхания; так что все-таки ты не узнаешь, что ты совершил, и жизнь твоя вся в целом видна будет не тебе, а другим. Крез и Солон. Это радостно и полезно думать. Как ни стар, как ни болен, как ни много, как ни мало сделал, всё твое дело жизни не только не кончено, но не получило еще своего окончательного решающего значения до последнего издыхания. Это радостно, бодрительно. —

Прочел китайское: Иу говорил, пока я не привел в исполнение то, что я узнал, я боюсь узнавать новое.

Нынче прочел ужасы детоубийства в Варшаве и по этому случаю писал утром — не знаю, что выйдет. Получил грустное письмо от Вас[илия] Ив[ановича]. Письмо от Симона — православное — грустно, и от Немолодышева жалкое по своей гордой нелепости. Ему надо написать так: Вы пишете, что не надо усилий. Каких усилий? В темноте делать усилия, чтобы отворить дверь, или нарубить дрова, неразумно, но еще неразумнее не сделать усилий, чтоб засветить свет — засветить и даже усилить, насколько возможно. Усилие одно, главное, кот[орое] свойственно делать человеку и кот[орое] никогда не надо прекращать — это усилие просветить себя — не знанием запятых и лейкоцитов и т. п. чепухой, нынче трескучей, завтра забытой, а истинной мудростью людской, просвещению к[оторой] и обязан Бир[юков] своим спокойствием и радост[ью]. Когда же человек просвещен, то он уж без усилий будет делать то, к чему влечет его природа. И потому но надо не думать, а надо, напротив, много и хорошо думать с мудрейшими людьми мира.

18 Ф. Прочел о Кублинской в Варшаве. И писал обвинит[ельный] акт: правительству, церкви и обществе[нному] мнению — нехорошо. Приехал Буткевич с братом. (Всё это б[ыло] 17.) Я их проводил и пришел больной. Целый день болел животом.

19 Ф. Я. П. 90. Дурно спал. Всё болит. Был в школе, читал Истор[ический] В[естник] о декабристах. Приезжал Давыдов. Лень умствен[ная]. Слава Б[огу], нет зла.

[28]Думал: Государь, министр, первосвящ[енник], политич[еский] деятель думает, что он ответит за то, что может произойти, если он не сделает то-то и то-то. Всё вздор. Человек не может отвечать ни за что, кроме как за свои поступки перед Богом. И несправедливо распределять обязанности: семейные, общественные, личные. — Одни обязанности перед своей совестью. Что будет — я не знаю и не могу знать, а что должно — знаю. Грех ни в чем ином, как тушении своего и — хуже всего — чужого света.

20 Ф. Всё так же слаб, нездоров животом, и хочется писать, и не могу даже письма написать. Вчера думал перед тем как идти в школу: грех ни в чем ином, как только в том, чтобы тушить тот свет, к[оторый] горит в тебе. Еще хуже грех — тушить свет, к[оторый] горит в других. Вопрос о свободе воли сводится к этому. —

Чувствую, что вопрос о свободе воли сводится как-то к этому. Но как — не знаю еще. Думал еще:

Материя это пределы меня, моего я. Проявление моего я — это точки соприкосновения с другими существами, со всем миром. Но есть во мне еще нечто, не имеющее пределов и единое — всё. Это вся моя духовная, разумная, любовная деятельность.

В New Christianity прочел: иметь целью свое счастье — ад; — благо других, служение Богу — небо — рай. —

21 Ф. Я. П. 90. Здоровье лучше, но попробовал писать Кон[евскую] — не мог. Теперь 4 час. Пойду к Маше и ходить.

[21? февраля.][29] 22 Ф. Опять то же. Ездил за Мамоновым[и].

[22? февраля.] 23 Ф. Мятель. Совсем не выходил. Стало лучше. Во сне видел что-то, что я в городе подъехал на лошади к крыльцу, сошел, и лошади нет, и я в отчаянии. И я во сне отыскивал все средства спасения, вспоминаю, что я, вероятно, сплю, и делаю усилие, чтобы проснуться, и просыпаюсь. Ведь то же и самоубийство. Самоубийство есть это усилие проснуться.

Еще думал: Только смерть и послед[ние] минуты, часы, годы дают смысл жизни. Так что, может быть, я еще не начинал жить. Еще думал: Матерьялисты, объясняющие всё механической теорией, видят в мире только материю и энергию, и поэто[му] думают, что они отрицают невещественное, идеальное, спиритуализм. Но они утверждают сильнее и определеннее всяких идеалистов то, что сущность жизни есть нечто духовное. По их мировоззрению есть непостижимая, неуничтожимая материя, такая же энергия и различные соединения того и другого (форма). Я есмь такое таинственное соединение двух таинственных сущностей в нечто единое. Таинственна материя, таинственна энергия, таинственна форма, соединение, то, что сознает себя единым. Вся разница между спиритуалистами и материалистами в том, что материалисты имеют в виду материю и энергию, предполагая, что ее формы суть естественное и неизбежное последствие энергии в материи, спиритуалисты же имеют прежде всего в виду форму существа, сознание единства, а на материю и энергию смотрят, как на неизбежное условие существования формы. Чепуха. —

[23? февраля.] 24 Ф. Я. П. 90. Встал почти здоровый, писал письма. Гулял, теперь 10-й час. Еду на Козловку.

[30] Собрались ехать. Приезжает Кузм[инский]. Помешал нам.

[24 февраля.][31] Ходил в школу. — Пробовал писать послесловие. Очень дурно спал. Борюсь с злом, с лукавым. — Одно спасенье — любовь.

Я ошибся числом — взял вперед.

Переделал письмо Балу и послал. Написал письма Литошенко, Хилкову, Вас[илию] Ива[новичу] и еще 3.

25 Ф. Я. П. 90. Встал рано, и, после вчерашней бури и мятели, прекрасная погода. Разбудил девочек — Тан[я], Маша, Вера. Собрались и поехали в 10. Хорошо, весело и приятно ехали. Покормили в Крапивне и в 7 приехали в Одоев. Ночуем на прекрасн[ом] постоялом дворе. Я это записываю. Нет работы мысли. Получил письмо от Ге. —

26 Ф. 90. Белев. Выехали в 8. Прекрасно ехали до Белева. Машиньки нет. Она в Оптин[ой]. Я пошел к Пастухову. Он за столом с школьницами. Письмо от Долнера. Работа мысли идет сильная у них и чистота. Дол[нер] пишет о браке, о своих мечтах о браке. Пастух[ов] говорит, что испытывает то же самое. — Прекрасно спали. Утром приехали в Оптину. —

27 Ф. 90. Оптина. Приехали рано. Замечательно б[ыло], что Таня начала капризничать. Стала говорить прямо неправду. Я раздражился. И долго не мог победить себя. Рассуждение, успокоившее меня, б[ыло] то, что если мне что нужно ей сказать, то я могу сказать это после, когда совсем пройдет раздражение. И вспомнив после, решил, что, вероятно, и я б[ыл] не прав. И сказал ей вечером смеясь и б[ыло] хорошо. В Оптиной Маш[инька] только и говорила про Амвр[осия], и всё, что говорит, ужасно. Подтверждается то, что я видел в Киеве — молодые послушники святые, с ними Бог, старцы не то, с ними дьявол. Вчера был у Амвросия, говорил о разных верах. Я говорю: где мы в Боге, т. е. в истине, там все вместе, где в дьяво[ле], т. е. лжи, там все врозь. — Борис умилил меня. Амвр[осий] напротив — жалок, жалок своим[и] соблазна[ми] до[32] невозможности. По затылку бьет, учит, что не надо огорчаться о том, что она зла с прислугой, и не видит, что ей нужно. По ней видно, что монастырь духовное сибаритство. Борис говорил, что цель мира и человечества пополнение ангелов.

28 Ф. 90. Оптина. Во сне видел, что говорю с свящ[енником] о пьянств[е], о терпимости и о чем-то еще, что забыл. О терпимости: не презирать ни жида, ни татарина, любить. А мне: православного. Мне кажется, я достиг этого в этот приезд 3-й в Оптину. Помо[ги] мне Бог. — Горе их, что они живут чужим трудом. Это святые, воспитанные рабством. Теперь 10 ч[асов], пойду к Леонтьеву.

Был у Леонтьева. Прекрасно беседовали. Он сказал: вы безнадежны. Я сказал ему: а вы надежны. Это выражает вполне наше отношение к вере. Потом поехали. Весело ехали до Мишнева, 40 в[ерст] от Оптиной. Ночевали в избе. Кажется, в сифилисе, но красива [?].

1 Марта. Я. П. 90. Рано встал, еха[ли] целый день. Замучались лошади, приехали в 2-м часу. С[оня] радостно, весело встретила.

2 М. Я. П. 90. Дурно спал, встал поздно. Ге и Губкина. С обоими приятно. Ге рассказывал про храм в память А[лександра] II. Как всё украли. Неприятно слушать. Губки[на] говорила о Еванг[елии]. Письмо от Маши. Нынче ответил. Интересно письмо девицы. Пишет: Кто взялся меня готовить, устроить, и потом вышло, что это насмешка. —

9 Мар. Я. П. 90. Никак не думал, что прошло 7 дней. Постараюсь вспомнить, возвращаясь назад. Нынче 9. Всё еще болит сильно после сильной боли, начавшейся 3-го дня ночью; и нет сил. Ругин здесь.

Нынче ночью думал: главная разница в влиянии — не христианства, но нравственного серьезного сознания — на жизнь та, что для одних известные положения, сословия, учреждения мира признаются непоколебимыми, неизменными; и уж в этих положениях они стараются следовать указанию христианства или нравственного учения; для других же настоящим является вопрос о самых положениях, о сословиях, об устройстве жизни; и всё подлежит изменению. Для одних христианство есть руководство для поступков в известных положения[х], для других оно поверка законности самых положений, «богатый, высокопоставленный должен на пользу употреблять свое...» и т. д. Фальшь. Вчера читаю в New Christianity: Christ must be in social life, in politics, in business.[33] Как это Christ in business.[34] Всё равно, что Christ in kicking или killing[35] (война). Да, прежде всего надо этим людям внушить, что все положения, от положения земледельца до палача, распределяются по своей нравственности, и пот[ому] мало быть хорошим в своем положении, надо избирать то или другое.

[36]Читаю всё Лескова. Нехорошо, п[отому] ч[то] неправдиво. Думал еще за эти дни. 4 М[арта]. Сережа говорит: надо быть занятым. Это ничего не говорит. Надо знать, чем быть заняту. А чтобы знать это, одно средство: делать то, что тебе нужно, то, что ты сам потребляешь, или то, к чему влечет неудержимо призвание.

Поправить жизнь монастырскую, сделать из нее христианскую можно двумя способами: 1) Перестать брать деньги от чужих, т. е. чужие труды, а жить своим трудом, или 2) уничтожить все внешние обряды, все запрещенные Евангелием молитвы общие в храмах, М[атвея] гл. VI, и всё связанное с этим. Одно держит другое, как две доски шалашиком. —

Церкви сделали из Христа Бога спасающего, в к[оторого] надо верить и к[оторому] надо молиться. Очевидно, что пример его стал не нужен. Работа истинных христиан именно в том, чтоб разделать эту божественность (картина Ге). Если он человек, то он важен примером и спасет только так, как себя спас, т. е. если я буду делать то же, что он.

Позитивисты, либералы, революцион[еры] и всякие мнимо нехристианские секты верят в ту же Христову истину, в ко[торую] и мы, только не во всю и под другим именем, и пот[ому] не только с ними спорить и ссориться не надо, но надо дружить с ними.

Читал дневник Тани и полюбил ее нежно, заглянув в ее слабую, мятущуюся душу. Она пишет: «право, я не дурная». Она это сама сказала, и был случай увидать. Но ведь все такие же, и Победоносцев, и Никанор, и Скабич[евский], и др. Надо устанавливать на них этот взгляд, и можно.

[37] Нынче думал: Самое ужасное страдание: знать, что я страдаю и лишаюсь не от завала горы, не от бактерии, а от людей, от братьев, к[оторые] должны бы любить и к[оторые], вот, ненавидят меня, если заставляют страдать. Это вот когда вели на казнь декабристов, это заключенные — несчастные в Каре и др. Ужасно!

Вчера 8 М. Слабость, боль, желтуха. Читал Лескова, письма. Много о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. Спрашивают: что же следует? Надо послесловие, а не могу. —

[38]3-го дня 7 М. То же самое. Ночью были очень сильные боли. — Думал умереть и теперь всё думаю. И страху не могу даже понять. И сожаления нет. В здоровые минуты скорее бывает желание умереть, а во время боли совершенное равнодушие, т. е. равны жизнь и смерть. Читал в New Christianity о любви Робертсона: держи, говорит, ее, она всё победит, что бы с тобой ни было. Странно, о чем ни думай, всё сводится к одному этому: люби — не не люби, не относись без любви ни к кому ни в мыслях, ни к отсутствующим, ни к умершим. И можно. И когда достигаешь, как хорошо!

6 М. Я. П. Было грустно всё время и тяжело. С Ругиным беседовал о Ге. 5, 4, 3. Не помню. То только помню, что пытался писать и не мог. — И так, теперь 10 часов 9 М[арта]. Иду наверх. Всё болит и слаб.

10 Мар. Я. П. 90. Всё нездоров — слабость и лихорадка и желтуха. Не мешает думать, а главное, хорошо жить. Всё думаю о любви и прилагаю. Всегда везде можно extirper[39] из души всё недоброжелательн[ое], слушая разговор, читая, думая. Приезжал Давыдов. Комедия опять, кажется, нравится людям. Удивительно! Раевски[е] тут, Бергеры. Несколько раз поднималось беспокойство — следовательно, недобр.....[40], подавлял. Читаю Лескова. Жалко, что неправдив. — Как сказать это. —

11 М. Я. П. 90. Немного лучше. Получил статью Янжула, читал. Главное, по ихнему, надо не изменять жизни, не трогать учреждений, но поправлять жизнь. Жизнь не плоха от дурных учреждений. Хотелось бы написать про это в связи с Christian business. [41] Думал о послесловии в форме ответа на письмо Прох[орова]. 1) Не могу ответить, как вам идти в Москву, не знаю, где вы. 2) Есть три положения, и с первого не видно того, что видно со 2-го, а со 2-го не видно то, что видно с 3-го. С 3-го же видно и то, что видно со второго и с первого. Не могу я близорукому дать впереди точку направления, к[оторую] я вижу, но он не видит. 1) Цель — сам, 2) люди, 3-е) Бог. Беда думать служить Богу, людям, когда все силы души направлены на служение себе, и думать служить Богу, когда все силы души на правлены на служение себе и людям. Надо не идти выше требований своего сознания и не ниже. — Теперь 4 часа. Иду гулять. —

12 М. Я. П. 90.

[15 марта.] 13, 14, 15. Ничего не делал и медленно поправлялся. Приехал Вас[илий] Ив[анович] — милый и Файнерман. Хорошо с Ф[айнерманом], и то, что он говорит об общинниках, хорошо; но об общинах плохо. Начинают чувствовать неправду. Пропасть писем о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. Всё недоумения и вопросы.

[15 марта.] 16 М. Я. П. 90. Проснулся и прочел покаянное письмо Сережи и ревел от радости. — Утром попытался писать предисловие, не пошло. Вечером написал письма Дужк[ину], Чертк[ову], Соловьеву, Хилкову, Бугурусл[анскому] инспекто[ру] и Сереже. С Соней был разговор нелюбовный, сейчас же перешел в умиление. Да, можно победить мир любовью. Много мыслей не выписано из книжечки.

17 М. Я. П. 90, если буду жив.

[17 марта.] Жив, и даже два дня, п[отому] ч[то], означив 17, ошибся на день. Вчера было 16. Всё так же провел день. Спал очень дурно, ничего не мог писать, ни работать. Говорил с Вас[илием] Ив[ановичем] и думал. — С вечера заболело, но не сильно. Нынче выспался хорошо, но все-таки слаб умом [?]. За это время не записано следующее:

[42] Два типа: один критически относится не только к поступкам, но и к положению — н[а]п[ример], не может взять место чиновника правительства, не может собирать и держать деньги, брать % и т. п., и вследствие этого всегда в нужде, в бедности, не может прокормить ни семью, ни даже себя и по своей слабости становится в унизительное для себя и тяжелое для других положение — просить; другой же относится критически только к своим поступкам, но положения принимает не критикуя и, поставив себя раз в положение чиновника, богатого человека, с избытком кормит себя, семью и помогает другим и никому не в тягость (незаметно по крайней мере). — Кто лучше? — Оба. Но никак не последний.

[43]12 М. Жизнь вечная есть, но не такая, какую мы можем, как эту, видеть, слышать, осязать чувствами этого тела. Жизнь вечную мы можем сознавать только тем, что вечно. Сомнение в вечности нашей жизни происходит именно от того, что, спрашивая себя: будем ли мы видеть, слышать, чувствовать ее после смерти, невольно должны ответить, что нет, забывая то, что есть чувственное и духовное сознание. Если есть духовное сознание теперь здесь, то очевидно, что уничтожение ушей, глаз, чувств может помешать чувственному, но не может помешать духовному сознанию.

[44]13 М. Если не любишь своего животного, похоти, и хочешь покорить его, то будешь радоваться всякому лишению — даже страданию, как средству покорения; если не любишь славы людской и хочешь освободиться от ее соблазна, то будешь радоваться всякому унижению; если не любишь мести, будешь радоваться всякому проявлению нелюбви к тебе, при к[отором] только ты можешь показать истинную любовь — любовь к ненавидящим.

И потому не бояться лишений и страданий, унижения и позора, нелюбви и ненависти людей, а желать этого надо.

Не стараться делать добро надо, а стараться быть добрым; не стараться светить надо, а стараться быть чистым. Человек носит в себе алмаз, призму к[оторого] он может очистить и не очистить. Насколько очищен этот алмаз, настолько светит через него свет и Бог, светит и для самого человека и для других. И потому всё дело человека внутренно не в делании добра, не в свечении людям, а только в очищении себя. И свет и добро людям — неизбежные последствия очищения.

Злоба к одному человеку заражает душу точно так же, как злоба ко всему миру; и потому Калигула, желавший, чтобы у всех людей была одна голова, чтобы он мог отрубить ее, не больше зол, чем муж, не любящий свою жену и желающий от нее избавиться. Злоба, как и любовь, не химическое вещество, а органическое, как дрожжи — закваска. Крошечная доля заквашивает всё.

G[aston] B[oissier] пишет, что христиане в первые века только сначала были строги и враждебно относились к Риму, к государству, а потом стали приноравливаться к государству, и христианство не вредило государству. Надо бы сказать, явились люди, называющие себя христианами и жившие в согласии с государством; епископы — церковники. Христиане же, как были, так и остались не врагами, но проповедниками учения, несовместимо[го] с государством. — Одно из страшных и зловреднейших заблуждений то, что люди, крещенные Констант[ином], Карлом, Владим[иром], и сами они — христиане. Народов не было и не бывает христианских, есть люди христиане, и таковые есть между турками, китайцами, индейцами. —

Новоселов хочет выдти из общины, п[отому] ч[то] ему непереносно название и положен[ие] перед людьми собственника. Написать ему надо, что первый шаг это отказаться от похоти и удовлетворяющей ей собственности, второй шаг это отказаться от тщеславия и удовлетворяющ[его] этому мнения людского.

Нынче очень радостно думал в полусне следующее: Безумный человек, мечущийся, злящийся, дерущийся, делающий гадости отличается от всех так называемых не безумных, делающих то же самое, только тем, что безумный хуже умеет объяснять эти свои гадости, чем так называемые не безумные. У каждого человека на груди фонарь — его рассудок и этот рассудок освещает каждому его путь, его дела, — какие бы они ни были — разумные или неразумные. У безумных потух совсем или отчасти этот фонарь, вот вся разница. Разница же между разумными и всеми родами безумных та, что разумный идет по истинному единому пути, освещаемому н[е] своим фонарем, а светом ночным, хотя и далеко не столь ярким, как фонарь, но светом общим; безумный же идет без руководства этого света. — Мне ясно, но высказал дурно.

Теперь 3-й час. Хочу проводить Вас[илия] Ив[ановича].

[18 марта.] Не мог проводить В[асилия] И[вановича], нездоровилось.

18 Μ. Я. П. 90. Вчера приехал Илья. Запылил[ся], заскоруз и состарелся без употребления. — Ничего не делал. Всё болит печень. Должно быть, смертная болезнь. Мне это ни страшно, ни неприятно. Только не привык. Всё хочется по-старому работать. — Ездил в Ясенки. Заболело дорогой. Пытался писать. Не идет. Вечером читал Сенкевича. Очень блестящ. Соня пришла и стала говорить о продаже сочинений но[в]ых, и мне стало досадно. Стыдно мне.

19 М. Я. П. 90. Встал рано, походил. Напился кофею, заболело. Писать не могу, хотя кажутся ясными мысли, пока думаю: нет памяти, бойкости. — Приехал инспектор. Я не принял его, напрасно. Инспектор б[ыл] что-то вроде жандарма, допрашивал. Маша насилу отделывалась. Закроют школу, и мне жалко за девочек. — Илья тут, и я всё не могу поговорить с ним. Очень хотелось, но не умел подступиться, тем более, что он удаляется. Он весь, его разговоры, шуточки это точно приправа к кушанью, к[оторого] нет. Это часто бывает, — что жизнь, деятельность, разговоры, в особенности веселье и шутки, это приправы к тому существенному, чего нет.

20 Мр. Я. П. 90. Понемногу поправляюсь. Болит, но иначе. Утро ничего не делал. Проводил Соню и Илью, с к[оторым] так и не удалось поговорить. Стыдно это мне. Вечером писал письма, написал их 9 — все ответил. Разговаривал с А[лексеем] М[итрофановичем] о статье Иванова о стоиках. Он верно придает стоицизму — значение религии. Как удивительно, что профессиональные философы не видят того, что Эпиктет, Сократ, Конфуций, Менций, Сакиа Муни это одно, а все Платоны, Аристотели, Декарты, Гегели, Шопенгауеры совсем другое, как живописцы художники и мастеровые. То мудрость и жизнь, это пустомыслие и слова. Первое есть то же, что христианство, когда с него снят ложный ореол, разумеется, менее полное и глубокое. Поднять мудрость мудрецов и извлечь мудрость Христа из обоготворения и свести их в один фокус. — Читал с девочками Сенкевича — недурно.

21 М. Я. П. 90. Встал позднее. Пришел Журавов с рассказом о безумии работы для выгоды, для похвальбы, к[оторый] я советовал ему. Не кончил, мы поговорили, как дальше.

Прекрасное может выйти. Но стали писать послесловие. Нет охоты. — Теперь 10-й час, еду на Козловку. —22 М. Я. П. 90.

[25 марта.] Жив не только 22, но и по 25 М. Нынче 25. Утром написал письмо Вагнеру, огорчившемуся на Плоды просвещения, и потом докончил Послесловие. Кажется, слабо. — Вчера 24-го получил письма: от Вагнера. Утром писал мало. Вечер ездил верхом в Ясенки и Козловку. Третьего дня 23. Соня вернулась. Я много спал. Ничего не делал. Мы читали «Некуда», и я один читал. Хуже стало. Приехал Лева. Хорош. Хочет продолжать на филологическом. Я поговорил с ним. В разговоре с А[лексеем] М[итрофановичем] о счастьи семейной жизни вышло, что несчастье есть счастье, п[отому] ч[то] в несчастьи семейном растет человек с неотъемлемым счастьем. Так и должно быть. Нынче 25 дурно спал. Видел во сне, что материя претворяется, изменяет форму, но не уничтожается, и это б[ыло] доказательством бессмертия. Как-то на тарелке порошок. Что-то б[ыло] очень ново и ясно; но потерялось. Теперь 12 часов. Соня уехала.

26 М. Я. П. 90, если буду жив. Очень нужное теперь замечание.

[26 марта.] Хотел писать, помешали Орлов, Буткевичи. Давыдов к обеду и Булыгин. — Ничего не делал.

27 М. Я. П. 90. Пастухов пришел. Ходил и думал:

1) Иногда ощущаешь в сознании какое-то беспокойство; чего-то недостает, чего-то стыдно. Спросить себя: не оттого ли это, что я сделал то-то дурное? Да, но не это только. Не от того ли еще? Да, но и еще что-то. И стыдно, и неловко, и чего-то недостает и хочется. Кажется, что это случайное тревожное состояние; а это-то и есть сознание истинной движущейся жизни. — Видишь возможность лучшего и тянешься к нему.

2) Недовольство либералов и революционеров тем, что люди употребляют свои силы на христианскую, кажущуюся им столь бесполезной и даже мешающей их целям деятельность, подобно тому недовольству, к[оторое] испытывал бы человек за то, что пахотой под хлеб портят на пару траву. —

Приехал Сережа. Мне с ним лучше.

28 М. Я. П. 90. Всё болит во время обеда живот. Спал, потом поправлял послесловие. Сейчас получил о том же письмо Оболенского. Ходил вечером и молился. Отец наш, да святится сущность Твоя, любовь, с тем, чтобы наступило царство любви, и воля Твоя о том, чтобы всё управлялось любовью (Тобою), совершалась здесь на земле, как она, в моих глазах, совершается на небе. И дай мне жизни, т. е. участия в совершении этого сейчас здесь. И уничтожь последствия моих ошибок, к[оторые] могут мешать мне, так же как я уничтожаю в своем сознании последствия видных мне ошибок других людей, могущих мешать мне любить их. И не введи меня в искушение — физическое страдание, отуманение, соблаз[н], к[оторые] препятствуют осуществлению любви, и, главное, <избавь> меня от главного препятствия во мне самом — от зла в моем сердце. Да, только одно, одно нужно для этой жизни и для всей жизни, одно — любовь, увеличение ее. —

Сомневаешься в вечности твоей жизни, в том, что есть остаток, не умирающий с телом. Так что же любовь? Любовь ведь это стремление, прямо противуположное животному. Любовь к самке, к самцу, к детям нужна для животного рода. Но любовь ко всем, к животным, к врагам, зачем она? И как она могла возникнуть из животных сил? Любовь есть то, что вселилось в животное и не может умереть с ним. —

Начал писать ответ Оболенско[му]. Вероятно, не напишу ему.

29 М. Если буду жив.

Нынче 7 Апреля. Жив еще. Пойду назад. Вчера 6 Апр. Утром дописывал, поправля[л] послесловие. Только что расписался и вполне уяснил себе. Проводил Ганзена. Вечером хорошо ходил, молился. С Сережей легче. Слава Богу, служение любви успокаивает, радует, украшает жизнь. Письмо от Колички, всё то же, задорное. Грустно.

5 Апреля. Целый день почти не выходил, всё поправлял послесловие.

4 Апреля. То же, но только хорошая погода, и вечером ходил один и молился.

3 Апр. Всё та же работа. Проводил милого Дунаева. И с ним легко. Было письмо от Хилкова. Его допрашивали. Прекрасное письмо. —

2 Апреля. Был Давыдов. Ему тяжело жить. Писал послесловие.

1-е Апреля. Опять то же, приех[ал] Ганзен. Внешний еще человек.

31 Март. Как-то ездил к Булыгину верхом. Всё хорошо, кроме слабости.

30 М. Не помню.

Записано за это время следующее: К молитве: Отче наш, прибавлю для себя еще следующее: помни, что от тебя ничего не требуется: ни подвига, ни какого бы то ни было внешнего дела, а только одно: действия, поступки, наиболее соответственные твоему положению сейчасному, в духе любви. Делай сейчас то, чего требует от тебя твоя божественная сущность (любовь), подчиняя животное, жертвуя им, и, главное, — не рассуждай о том, что выйдет. Как только к деятельн[ой] любви подмешаешь рассуждение, скажешь: я не пойду к этому зовущему человеку, п[отому] ч[то] знаю, что не могу быть ему полезен, и займусь делом более нужным людям, так всё погибло. Мерило одно: чтобы на тебя, радостно улыбаясь, смотрели сейчас и Бог и люди.

7 Апреля. 12 часов. Ходил по лесу и много записал к письму Хилк[ову], Колечке и к послесловию. Вчера получилось хорошее так[ое] письмо от Мар[ьи] Алекс[андровны]. — От Колички письмо нехорошее. Левино сочинение. Он жалок и мил. Нездоров.

8 Апреля. Спал дурно. Нездоровится. Не мог писать. А много нужно. Письмо от Ч[ерткова]. Написал несколько плохих писем. Читая Левино сочинение, пришло в голову: Воспитанье детей, т. е. губленье их, эгоизм родителей и лицемерие. Повесть вроде Ив[ана] Ил[ьича]. Да, думал: Нехорошо придти и накурить людям. Но разве лучше придти к веселым, счастливым людям с мрачным лицом и испортить им удовольст[вие].

9 Апр. Я. П. 90. Если буду жив. Всё сомнительнее и сомнительнее. Но не неприятнее. Нет.

[9 апреля.] Жив. Писал письма с entrain[45] Хилк[ову], Кантеру, Прозину, Рачинск[ому]. — Всё нездоров. Вечером пошел гулять, встретил Богоявл[енского] и горячо говорил с ним напрасно о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. —

10 Апр. Ходил, гулял, много думал, вчера и нын[че], а именно:

[46]1) Одно из самых дерзких неповиновений Христу это богослуже[ние], общая молитва в храмах и название отцами духовенство, тогда [как] Мф. III, 5—15, Иоан[на] IV, 20, 21 и Мф. XXIII, 8. —

2) Выразить словом то, что понимаешь, так, чтобы другой понял тебя, как ты сам — дело самое трудное; и всегда чувствуешь, что далеко, далеко не достиг того, что должно и можно. И тут взять и задать себе еще задачу ставить слова в известном порядке размера и окончаний. Разве это не сумашествие. Но они готовы уверять, что слова сами собой складываются в «волнует кровь... и любовь». A d’autres![47]

3) Социалисты говорят: не нам, пользующимся благами цивилизации и культуры, надо лишаться этих благ и спускаться к грубой толпе,[48] а людей, обделенных благами земными,[49] надо поднять до нас и сделать их участниками благ цивилизации и культуры. Средство для этого наука. Она научает нас побеждать природу, она до бесконечности может увеличить производительность, она может заставить работать электричеством Ниагарск[ий] водопад, реки, ветра. Солнце будет работать. И всего всем будет довольно. — Теперь только малая часть, часть людей, имеющая власть, пользуется благами цивилизации, а большая лишена этих благ.[50] Увеличить блага,[51] и тогда всем достанет. Но дело в том, что люди, имеющие власть, уже давно пользуются не тем, что им нужно, а тем, что им не нужно, всем, чем могут.[52] И потому как бы ни увеличились блага, те, к[оторые] стоят наверху, употребят их все для себя. Употребить нужного нельзя больше известного количества, но для роскоши нет пределов. Можно тысячи четвертей хлеба скормить лошадям, собакам, миллионы десятин превратить в парки и т. п. Как оно и делается. Так что никакое увеличение производительности и богатств ни на волос не увеличит блага низших классов до тех пор, [пока] высшие имеют и власть и охоту потреблять на роскошь избыток богатств. — Даже напротив, увеличение производства, большее и большее овладевание силами природы дает большую силу высшим классам, тем, к[оторые] во власти, силу удерживать все блага и ту власть над низши[ми] рабочи[ми] класса[ми]. И всякое поползновение со стороны низших классов заставить богатых поделиться с собой (революции, стачки) вызывают борьбу; борьба же бесполезную трату богатств. «Никому пускай не достается, коли не мне», говорят борющиеся. —

Покорение природы и увеличение производства благ земных для того, чтобы переполнить благами мир, так, чтобы всем достало, такое же неразумное действие, как то, что[бы] увеличивать количество дров и кидание их в печи для того, чтобы увеличить тепло в доме, в кот[ором] печи не закрываются. Сколько ни топи, холодный воздух будет нагреваться и подниматься вверх, а новый холодный тотчас же заступать место поднявшегося, и равномерного распределения тепла, а потому и самого тепла не будет. До тех пор будет доступ холодному воздуху и выход теплому, имеющему свойство подниматься вверх. Будет так до тех пор, пока тяга будет снизу вверх. — До сих пор против этого придумано три средства, из которых трудно решить, к[оторое] глупее; так они глупы все три. Одно, первое, средство революционеров, состоит в том, чтобы уничтожить то высшее сословие, через к[оторое] уходят все богатства. Это вроде того, что бы сделал человек, если бы сломал дымовую трубу, через которую уходит тепло, полагая, что когда не будет трубы, тепло не будет уходить. Но тепло будет уходить в дыру так же, как и в трубу, если тяга будет та же, точно так же, как богатства все будут уходить опять к тем людям, к[оторые] будут иметь власть, до тех пор, пока будет власть. Другое средство состоит в том, чтобы делать то, что делает теперь Вильгельм II. Не изменяя существующего порядка, от высших сословий, имеющих богатство и власть, отбирать маленькую долю этих богатств и бросать их в бездонную пропасть нищеты. Устроить вверху вытягивающей тепло трубы, там, где проходит тепло — опахала и этими опахалами махать на тепло, гоня его к низу в холодные слои. — Занятие очевидно праздное и бесполезное, п[отому] ч[то], когда тяга идет снизу вверх, то как бы много ни нагоняли тепла вниз (а много нагнать невозможно), оно всё тотчас же уйдет, и труды пропадут даром. И наконец 3-е средство, к[оторое] с особенной силой проповедуется теперь в Америке. Средство состоит в том, чтобы заменить соревновательное, индивидуалистическое начало экономической жизни начало[м] общинным, артельным, кооперативным. Средство, как это и высказано в Down и Nationalist, то, чтобы проповедывать и словом и делом кооперацию — внушить, растолковать людям, что соревнование, индивидуализм, борьба губит много сил и потому богатств, а что гораздо выгоднее кооперативное начало, т. е. каждому работать для общей пользы, получая потом свою долю общего богатства. Что так выгоднее будет для всех. Всё это прекрасно, но горе в том, что, во 1-х, никто не знает, какая порция достанет[ся] на каждого, если всем будет поровну. Главное же то, что какая бы ни была эта порция, она покажется недостаточна людям, живущим, как они теперь живут, для своего блага. «Всем будет хорошо, и тебе будет как всем». Да я не хочу жить, как все, а лучше. Я жил всегда лучше, чем могут жить все, и привык так. А я жил долго хуже, чем все могут жить, и хочу жить, как жили другие. Средство это глупее всех, пот[ому] ч[то] оно предполагает, что при существующей тяге снизу вверх, т. е. при мотиве стремления к наилучшему, можно уговорить частицы воздуха не подниматься выше по мере нагревания.

Средство одно — показать людям их истинное благо и то, что богатство не только не есть благо, но отвлекает их, скрывая от них их истинное.

Одно средство: заткнуть дыру мирских желаний. Только это одно даст равномерное тепло. И это-то и есть самое противоположное тому, что говорят и делают социалисты, стараясь увеличить производительность и потому общую массу богатств.

Теперь 2 часа. Здесь Стахови[ч]. Я с ним неласков б[ыл]. Напрасно.

[13 апреля.] 11, 12, 13 Ап. 90. Я. П. Третьего дня писал опять о наркотиках. Недурно. Вчера. Прекрасно думал утром и записал в книжке, но писать не мог. Пошел после обеда в Тулу и б[ыл] на репетиции. Очень скучно, комедия плоха — дребедень. Третьего дня, говоря с Ста[ховичем], ругал царя за то, что возобновилась смертная казнь. Нынче поздно встал, не мог писать, дошил сапоги. Вечером гулял. Л[ева] грустен. Т[аня] мила. — Теперь 1-й час. Думал:

1) Детерминисты, т. е. люди, отвергающие свободу воли, говорят об яйце, как о предмете в скорлупе с известн[ыми] физическими и химическими свойства[ми]. Те же, к[оторые] утверждают свободу воли, говорят об яйце, как зародыше живой птицы, не могут согласиться. Для одних: человек животное, произведение материал[ьных] сил, для других: человек таинственная сила, заключенная в животное, произведение материальных сил.

2) Говорят: благодаря роскоши жизни высших классов, их досугу, происходящему от неравенства состояни[й], являются выдающиеся люди — равнодушные к благам мира, с одними духовн[ыми] интересами. Это всё равно, что сказать, что на поле, вытоптанном скотиной, оставшиеся колосья особенно хороши. Ведь это неизбежное вознаграждение, кот[орое] есть во всяком зле, а потому нельзя этим оправдывать делание зла. —

3) Орл[ов] да и многие говорят: я верю, как мужик. Но то, что он говорит это, показывает, что он верит не как мужик. Мужик говорит: я верю, как ученые господа, как архиерей.

14 Апр. 90. Я. П. Если буду жив.

[18 апреля.] Жив и здоров, и прожил с тех пор 4 дня. Нынче 18 Апр. Встал поздно, выспался, сел за работу послесловия. Думал много, написал мало. Сережа уехал, Лева и Стах[ович] в Оптину. Ходил после обеда на Грум[ант] с Новик[овым]. Письмо хорошее от шекера Holister’a. Думал в ответ на письмо Кудрявцева, в к[отором] он пишет, что половой союз есть священный акт, т[ак] к[ак] продолжает род, думал, что как человек вместе со всеми животными подчиняется закону борьбы за существование, так он подчиняется как животное и закону полового размножения, но человек как человек находит в себе другой закон, противный борьбе — закон любви, и противный половому общению для размножения — закон целомудрия.

Думал для будущей драмы, как мужики притворяются, что верят, для господ, а господа притворяются для мужиков.

Вчера 17. Письмо прекрасное от Чер[ткова] и от Кудр[явцева] глупое, хотя и печатное. Ходил провожать Рахманова. Были Зиновьевы, и суета. 3-го дня. Был Давыдов. Тяжело с ним. Рахманов был и получил письмо от своих, где про меня сказано: «получил письмо от Т[олстого]. Он пишет о собственности, но М[ихаил] не будет отвечать, так как Т[олстой] всё равно не поймет». Это мне очень здорово. Кажется, не разлюбил их. 15. Я провожал всех в театр. Пришел Рахманов. Есть гордость и не то. Но еще больше не того в наших. Очень тяж[ел] праздный сумбур. Всё время писал Послесл[ов]ие. — Теперь 12.

19 Апр. 90. Я. П. Если буду жив.

[24 апреля.] Опять прошло 5 дней. — Вчера 23 вечером был Грот и чех проф[ессор]. Я б[ыл] не хорош, нелюбовен. Утро много поправлял Послесл[овие]. Гостит Горбунов. Он хотел ехать 22. Вечером я сеял. 22. Воскресенье. Вечером пахал. Утро писал Послесл[овие]. 21. Суббота, после обеда пахал. Утро писал. Горбунов. 20. Пахал и писал. Много писем.

Сегодня 24 Апр. 90. Я. П. Утро опять писал, окончил, письма от Хилкова и Пастухова. От Русанова. Была баба из сумашедшего дома. Они роются в земле, к[оторая] б[ыла] их. И никто не мож[ет] их выгнать.

[30 апреля.] 25, 26, 27, 28, 29, 30 Апр. Я. П. 90. Нынче пришел Золотарев. Очень милый, серьезный и даровитый человек. Он написал замечат[ельную] статью о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. Я пописал письма 1)[53] 2) Буткевичу, 3) Хилк[ову], 4) Пастухову, 5) Ругину, 6) Попову. Пахал с Золотаревым. 29. Писал письмо Желтову и Диллону. Нездоровится. 28. Приехала Таня, я был очень желчен и осудил Стах[овича] и раздражился на Леву, очень стыдно. 27. Был Гайдебуров и милый Рахманов. С Гайд[ебуровым] тяжело. Рахм[анову] всё сказал о письме Черн[яевой] и о том, что и в нем гордость. 26. Пахал и очень устал. Ужа[сная] жара.

Думал за это время: 1) к Повести Фридрихса. Перед самоубийством — раздвоение: хочу я или не хочу? Не хочу, вижу весь ужас, и вдруг она в красной паневе, и всё забыто. Кто хочет, кто не хочет? Где я? Страда[ние] в раздвоении, и от этого отчаяние и самоубийство.

2) Определение любви, стремление к любви — нельзя выражать тем, чтобы любить самому — этого нельзя себя заставить делать, а в том, чтобы устанавливать любовь, согласие между людьми; так что своя любовь, согласие само собой подразумевается — включено в это.

[54] К послесл[овию]. Если же пал или пала, то знать, что искупления этого греха нет иного, как 1) освободить[ся] вместе от соблазна похоти и 2) воспитать детей слуг Богу. —

[55] 3) Тщеславие есть первое, самое грубое орудие совершенствования — орудие против животной похоти. Но потом надо лечиться от лекарства. И это трудно. — Боголюбие больше не знаю.

[56] Теперь 9 часов, иду наверх. Золот[арев] спит.

1 Мая. Если буду жив.

[5 мая. Пирогово.] Писал письма, сеял и пахал. 2-го. Писал статью о пьянстве и кончил. Очень устал, вечером пахал, очень устал, лихорадочное состояние. 3-го поправил статью и поехал с Машей в Пирогово. Поздно приехали. Опять лихорадка. 4-го. Дурно спал и ничего не делал. Вечером ходил до Ржавы и назад. Очень нездоровится.

[57] Сегодня 5 мая. Пирогово. 90. Встал рано, слаб. Немного яснее в голове. Сережа не пьет и не курит два месяца. И замечательная ясность головы. Вчера думал к статье о пьянстве. 1) Человеку нужно разрешить нечто трудное, чтобы идти вперед, надо осветить, и вот он затемняет наркот[иками]. 2) Человек упирается в то же затруднение и не разрешает. Для движения вперед нужна ясность, ее-тο затемняют. 3) Нужно самое острое, его-то сшибают. —

Единственн[ое], во что можно верить, это то, что добро — добро, что его можно и должно делать без награды.

Обращение к Б[огу] как к личности нужно, когда сам себя чувствуешь слабым — личностью; когда силен — не чувствуешь себя личностью и живешь, когда слаб — только просишь. Лицо — прости, помоги мне, лицу.

9-го Мая 1890 г. Пирогово.[58] Всё болен. Идет не лучше. Нынче думал:

1) Многие из тех мыслей, которые я высказывал последнее время, принадлежат не мне, а людям, чувствующим родство со мною и обращающимся ко мне с своими вопросами, недоумениями, мыслями, планами. Так основная мысль, скорее сказать, чувство, Крейцеровой Сонаты принадлежит одной женщине, славянке, писавшей мне комическое по языку письмо, но замечательное по содержанию об угнетении женщин половыми требованиями. Потом она была у меня и оставила сильное впечатление. Мысль о том, что стих Матфея: если взглянешь на женщину с вожделением и т. д. относится не только к чужим женам, но и к своей, передана мне англичанином, писавшим это. И так много других.

2) Поразительная противуположность между отношением людей к двум отделам знания: тем, что называется нравственным учением, религией даже, и тем, что любят называть наукой. Люди, далеко ушедшие в первом разряде знаний — нравственном учении, большей частью образцами своими ставят предшествующих учителей: Менций — Конфуция, Платон — Сократа, Будда — Браминов, Христос — Исаия. Учители эти всегда считают себя ничего не знающими (Сократ прямо говорит это). Мудрость свою считают перешедшей к ним от предков; свою же ничтожною. Совершенно противоположно смотрят люди так называемой науки: им всегда кажется, что до них никто ничего не знал. Что только теперь наука находится в обладании, если не всей, то такой доли истины, о которой не смели мечтать предшествующие. Если человек науки вспомнит о том, как смотрели предшествующие люди науки же на мироздание, на устройство человеческого тела, на происхождение мира и того, что его наполняет, и проч[ее], то он так уверен что ошибались все предшествующие, но не он, что не может не презирать всей научной деятельности, кроме своей, своего времени.

Совершенно обратное в области нравственных учений: христианин, буддист, конфуцианец не может не презирать себя и учения своего времени.

И в самом деле: в научных знаниях могут быть такие перевороты, как признание элементов и теории химии, земля центр мироздания и земля же крошечный спутник одного из бесчисленных солнц; — до мелочей: спасительность кровопускания и губительность его.

В области же нравственных учений этого нет, не было и не может быть: Будда, Христос (были ли они в действительности или не были, это всё равно) остаются для нас теми же идеальными совершенствами, выше которых мы ничего не можем себе представить. Я не говорю, разумеется, о тех диких людях не понимающих нравственного величия Христа[59] и считающих себя учеными, которые воображают себе, что если бы Христос был революционером, и вероятно Будда тем, чем хотели, чтобы он был, то было бы гораздо лучше.

10 Мая. Вчера стало лучше. Привезли доктора Рудн[ева]. Он верно определил болезнь — воспаление 12-п[ерстной] кишки, а не желтуха от заткнутия протока. Лучше ничего не знать, чем знать неточно, как я. — Провел весь день хорошо, читая: Гигиену Нимара и об еврействе. Какое отвратительное дело имярек-филъство. Я сочувствовал евреям, прочтя это — стали противны. Прелестно и нужно для статьи о пьянстве слова Лесинга: «Многие люди перестают думать тогда, когда думанье начинает быть трудным». Я прибавил бы — и плодотворным. — Нехорош я — мало любви.

11 Мая. Пирогово. 90. Если буду жив. Было время, что я начал думать: не умираю ли? и никакого страха, слава Б[огу]. Только страх: как бы не умереть дурно. — Диета строгая нужна всем. Об еде — книга нужна.

[18 мая. Я. П.] 11. Тоже жив, в Пирогове. Было лучше. 12-го, помнится, поехали. Накануне приехал милый Хилков и с нами поехал в Ясную. Я его полюбил еще больше. Я и говорю ему: ему предстоит теперь превозмочь славу людскую. Ему есть чем превозмочь. 13-го. Приехали Кузминские и уехал Хилков. 14-го стало опять худо. Целый день и ночь очень болело, и не спал. Был доктор. 15-го, 16, 17, лучше. Ничего не ем, только жидкое. Духом бодр и добр.

18-го Мая. Ясн. П. 90. За это время поправил коректуры начала Комедии, написал письмо Страхову и начал поправлять Предисловие о пьянстве. — Одно главное и важное: боюсь записать, как бы сознание не ослабило силы. Именно то: думал о скверности своей жизни, всё для людей, для славы, если не для брюха; о том, как при болезни, смерти чувствуется слабая привычка жить не людьми, но Богом. И начал думать о том, что надо учиться жить для Бога, пока бодр и здоров, надо найти радость. Тут же прочел в New Christianity прекрасную статью о целях и любвях человека. Если цели его мирские, и он любит их, он в аду, и наоборот. Думал, главное, о том, что если ты живешь для Бога, то то, что про тебя думают люди, тебе всё равно, и то, что тебе помешали в твоем намерении — деле — всё равно. Всё это вместе сделало то, что вот 2-й день воспоминание о Боге, о жизни для него особенно успокоительно, усиливая, действует на меня: рассердишься, досадно станет, захочется чего, вспомнишь о том, что жизнь только та, к[оторая] для одного его, и мгновенно проходит. До сих пор было. Боюсь ослабнет. Так хорошо, помоги мне, Боже. За всё это время думал:

[60]<1) Неправильно говорить: жизнь в Боге радостнее, чем мирская. — И в мирской и в божеской есть радости и печали — только другие. — Я записал это. А теперь вижу, что это неправда. В жизни для Бога нет горя и печали. Горе и печаль при переходах, когда они-то и перегоняют в нее. То, что я записал это, доказывает, как я духовно ослаб. Помню, вызвало во мне эту мысль сведения о тоске Попова. Мне хотелось оправдать его. И я сказал вздор. Это можно сказать про жизнь человека, признающего и не признающего обязат[ель]ности учения Христа. И то вздор.>

2) Искусство жизни подразделять в себе божеское и человеч[еское]. В первом быть непоколебимым, во втором уступать.

3) Человек, как животное, подчиняется закону борьбы и половому стремлению для усиления рода; как разумное, любящее, божественное существо, он подчиняется закону обратному — не борьбы с соперниками и врагами, а смирения перед ними и любви к ним, и не полового стремления, а целомудрия.

4) Как похоть вкуса есть необходимое условие развития ребенка, так тщеславие необход[имое] условие развития в дальнейш[ем] возрасте. Но и того и другого слишком много и без того заложено в природу человека, чтобы развивали их воспитанием.

[61] 5) Анархисты правы во всем — и в отрицании существующего и в утверждении того, что хуже насилия власти при существующих правах без этой власти быть не может. Ошибаются они только в том, что анархию можно установить революцией — учредить анархию! Анархия установится; но установится только тем, что всё больше и больше будет людей, к[оторым] не нужна защита правительств[енной] власти, и всё больше и больше людей, к[оторые] будут стыдиться прилагать эту власть.

С Сережей братом шел разговор об обеспечении жизни наперед.

Сер[ежа]. Нельзя жить, не зная, будут ли сыты завтра мои дети.

Я. Христианину нельзя заботиться об этом: забота об этом есть отрицание всего учения.

Сер. Да вот вы говорите, а все живы и живете, и у детей молоко есть, и сами чай пьете.

Я. Да ведь это и сказано. Сказано, что не заботьтесь — и всё будет. Птицы небесные... и т. д.

7) Да идеал Христова служения Отцу, это — служение, прежде всего исключающее заботу как о пище, так и о продолжении рода. До сих пор попытки отказа от этих забот не прекратили рода человеческого. Что дальше будет? не знаю.

8) Делать добро, не признавая Бога мздовоздаятеля, есть единственное истинное исповедание Бога. Приписывание Богу забот о наградах и наказаниях есть отрицание его и совершенное лишение себя возможности делать доброе. Делание добра для добра — это-то и есть Бог.

9) Только одно есть доброе дело — это то, кот[орое] имеет целью открытие себе Бога, открытие окошечка, через к[оторое] виден Бог. Только через это окошечко, если удается открывать его, и видишь Бога, и только через него и действует Бог в тебе. Кабы суметь раскрыть его настежь!

10) Мы пишем наши романы, хотя и не так грубо, как бывало: злодей — только злодей и Добротворов — добротворов, но все-таки ужасно грубо, одноцветно. Люди ведь все точно такие же, как я, т. е. пегие — дурные и хорошие вместе, а ни такие хорошие, как я хочу, чтоб меня считали, ни такие дурные, какими мне кажутся люди, на к[оторых] я сержусь или к[оторые] меня обидели. —

11) Добрые дела, к[оторые] делаются в виду награды или по предписанию старцев, directeurs de conscience[62] — столь же мало добрые дела, как накладные икры — икры. Этими ходить нельзя, а теми увидать Бога нельзя.

Здоровье то же. Строгая диета, одно жидкое. Голова свежа, но слаба. Попытался писать предисловие, но запнулся. Читаю Newcom’oв.[63]

19 Мая. Я. П. 90. Слава Богу, сознание жизни перед Богом не оставляет и успокаивает. Сразу соскакивает досада, забота, беспокойство. Помоги, Боже. Встал в 8. Тот же образ жизни. Предисловие немного поправлял. Остановился на 2-й части. Надо всё переделать. Очень тема важна. И то писал только вечером. Аппетит больше и силы. С детьми и С[оней] хорошо. Осудил Сережу — дурно.

20 Μ. Я. Π. 90. Если буду жив.

[20 мая.] Думал одно: мы едим соусы, мясо, сахар, конфеты — объедаемся, и нам кажется ничего. В голову даже не приходит, что это дурно. А вот катар желудка повальная болезнь нашего быта. Разве не то же самое сладкая эстетическая пища — поэмы, романы, сонаты, оперы, романсы, картины, статуи. Тот же катар мозга. Неспособность переваривать и даже принимать здоровую пищу и смерть.

Приехал Дунаев. Троицын день. Всё та же слабость, диета и несварение желудка. На душе очень хорошо, и всё так же обращаюсь к Б[огу] и утверждаюсь. Осуждал с Т[аней] Ашинова и Паисия. Дурно.

21 М. Я. П. 90. Рано встал. Еще слабее. Читаю Текерея — плохо. Проводил Дунаева. Чуть-чуть поправ[лял] предисловие.

22 М. Я. П. 90. Если буду жив.

[25 мая.] Нынче 25. — Всё так же медленно поправляюсь. Нынче ходил, гулял, немного поправлял о дурмане и начал письмо ответ еврею. Был Руднев. — Вчера 24. Вечером б[ыл] Давыдов. Днем ничего не делал. 23. Был Чистяков. Написал письмо Черткову и немного предисловие. 22. Та же слабость. Предисловие. Приехал Чистяков. Всё о дневниках. Он, Ч[ертков], боится, что я умру и дневники пропадут. Не может пропасть ничего. А нельзя послать — обидеть. Маша списала то, что я отметил. Есть порядочное. Вчера и нынче думал.

1) То, что мы называем земной жизнью, всей нашей жизнью, есть только одна из обязанностей, должностей всей жизни — земная жизнь есть одна из форм — теперешняя — служения и роста и относится ко всей жизни, как одно из исполнений обязанности слуги относится ко всей его жизни. И что мне за дело, если те, с к[оторыми] я имею по этой должности дело теперь, будут недовольны мной. Только бы хозяин б[ыл] доволен.

2) Какая страшная сила и плодотворность была бы в нашей деятельности (доброй), если бы совсем не заботились о том, как ее оценят люди, как она выразится для людей. Ничто так не ослабляет деятельность, как заботы о том, какие будут ее последствия.

3) Большие, важные, великие дела всё это не для Бога. Для Бога есть только совершенные полные дела. Для того, чтобы быть с Богом, не нужно делать ничего большого, а нужно только то, что сейчас делаешь, делать вполне наисовершеннейшим образом. —

Если веришь в Бога, то будешь верить в жизнь в настоящем, будешь доделывать дела настоящего до конца, до возможного совершенства. Пример: не написать учение истины, не избавить людей от войны, а сейчас с тем стариком, к[оторый] пришел спрашивать, как лечить одышку и сына вызволить из солдатства, обойтись как возможно лучше. —

Наибольшее сближение с Богом это наибольшее сосредоточение в настоящем. И наоборот. —

Получил нынче письмо от Новоселова слабое. Вчера и нынче[64] поправлял коректуры Комедии.

То, чего я боялся, то и случилось. Общение с Богом и успокоение стали ослабевать. Нынче возобновил насколько мог.

26 Мая. Я. П. 90, если буду жив.

[26 мая.] Жив. Утром нашел Н. Ге старшего. Он едет в П[е]т[ербург] о своей картине. Говорил с ним, читал, дописал письмо Гецу. Слаб. — Письма от Рахман[ова] и Поши.

27 Мая. Я. П. 90. Всё то же. Ходил подальше. Вернувшись, застал Попова. Поговорил с ним. Он жалуется на периоды упадка духа. — Теперь 5-й час. Ничего не писал и не хочется. —

28 М. Я. П. 90. Лучше себя чувствую. Поправлял статью о пьянстве. Не помню. Ге уехал. Неприятное столкновение с С[оней], но, слава Б[огу], сейчас же стало ее жал[ко].

29 М. Я. П. 90. Ходил далеко. Встретил Машу. Телеграмма от Чичерина. Немного пописал. Очень слаб. Приехал Чи[черин]. Алкоголик. Неподвижный, озлобленный, самодовольный. Что-то я очень от всех удали[лся].

30 М. Я. П. 90. Опять Чичерин. Он уеха[л]. Я сел писать, пришел Пастухов. Мне хотелось кончать, но потом пришел из Риги латыш семинарист. Физически поправляюсь, но умственно сплю. Теперь 9-й час. Нынче письмо от Геца и протест. —

31 М. Я. П. 90. Немного пописал статью. Всё так же сплю. Самарин и Раевский к обеду. Тяжело. Праздно.

1 Июня. Здоровье хуже. Угрожает. Дурно спал. Письма приятные от Черткова, Золотарева и Бирюкова. Маша предлагает вернуться к старому, и он пишет об этом. Хочет приехать. И я боюсь, как бы не испортить им. Кореспондент Молчанов — пустой, и Тульский Баташев и доктор — еще пуще. Теперь 10 часов вечера. Я очень не в духе. Читал М. Arnold. Method и secret. Secret хорошо. Хотел прочесть девочкам.

[8 июня.] 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 Июня. Я. П. 90. Прошла целая неделя. В очень дурном, мрачном духе. Нынче приехал Ге. Я немного поправлял уж поправленное и начал пить кумыс. Вчера 7. Была Анненкова и уехала. Рано утром приехала Соня. Я ничего не делал, в убийственном духе. 6-го. Анненкова здесь, а приходил Пастухов с письмом грустным от Долнера. Надо написать ему. — Тоже ничего не делал и страшно тягочусь жизнью. Начал Отца Сергия и вдумался в него. Весь интерес — психологические стадии, к[оторые] он проходит. 5. Вечером приехала Анненкова. Я кончил статью. 4. Были Зиновьевы. Писал. Не помню дальше. С Левой был разговор о его поездке. Я говорил ему, что он барич и что ему надо опомниться и покаяться. Он ничего не понял. Нынче по случаю письма Бирюкова, привезенного Ге, б[ыл] неприятный разговор с С[оней]. <Она выходила из себя и давала полный простор себе.>[65] — В Ньюкомах хороша теща Кляйва — мучающая обоих, только мучается больше она. — Думал:

1) Я обхожу людей, мне люди мешают. Да ведь ты живешь только людьми и только для них. Если тебе мешают люди, то тебе жить незачем. Уходить от людей это самоубийство. —

[66] Полемика в Open Court по случаю книги Bellamy очень интересная. Сначала возражает Op[en] Cou[rt] тем, что борьба есть закон жизни, что представить себе жизнь без борьбы всё равно, что представить себе физический мир без закона тяготения. Очень удобно, но не может быть. Ему возражают, что в борьбе сначала одерживает верх the strongest,[67] а потом the fittest,[68] а потом будто бы уже самый best,[69] нравственный. Это вздор, fittest значит тот, кот[орый] больше годится для общинной жизни. Община с годящими[ся], дисциплинированными членами будет сильнее общины с негодящимися, недисциплиниров[анными] членами — будет сильн[ее] опять для борьбы. Но как же будет? Нужнее лучший нравственно. Лучший нравственно должен будет [быть] наисильнейш[им], умнейши[м] и наиболее годящимся. Если так, то опять сильнее для борьбы, и нравственный получает другое значение. — Но что делать с плохими, пока они есть? С слабыми, глупыми? Очевидно, их надо убивать. — Существование слабых уничтожает всё представление об этой новой нравственности. По старому нравственность не есть средство усиления и победы в борьбе, а напротив. И по старой нравственности слабому, больному, старому есть место, по новой нравственности места им нет. Надо уничтожить наследственность, болезни, старость. Что за нелепость! —

Теперь 6 часов, пойду гулять и пить кумыс. —

[12 июня.] 9, 10, 11, 12 Июнь. Я. П. 90. Опять три дня пропустил. Вчера 11. Я писал письма: Третьяк[ову], Поше, Черт[кову], Горбунову, и приехал Страхов. Лучше живу, но очень праздно физически. — 10. Воскресенье б[ыл] милый Дунаев и Стахович немилый. Лева уехал, кроткий, читал статью и понял. Вчера прекрасное письмо от Бутке[вича]. Я поправлял. 10. Много поправлял. Картина Ге прекрасна. 9. Не помню. Ничего не записал.

[70] Самое главное, что думал, это о том, что самому самого победить нельзя. Самый святой сам — сам чорт. Надо устроить в себе обиталище достойное Бога, чтобы он пришел и вселился. —

Маша писала Бирюкову и одобрила мое письмо ему. Поразительно грустно было нынче то, что сказал Андрюша. Я сказал ему, что дурно пить кофе крепкий. Он с тем знакомым мне презрением детей ко мне отвернулся. Ге стал говорить ему, что это для его пользы. Он сказал: не о кофе, а обо всем, да разве можно делать всё то, что говорит папа. Он оказал всё то, что думают все дети. Ужасно жалко их. Я ослабляю для них то, что говорит их мать. Мать ослабляет то, что говорю я. Чей грех? Мой. Теперь 11 часов утра, хочу писать Коневскую. —

[71]Попробовал писать, не пошло. Ходил и пил кумыс с 2-м Ник[олаем] Ник[олаевичем]. Папиросочник Н[иколай] Н[иколаевич] тяжел. Если бы он не объедался и не курил, он был бы сила. — Дурно спал.

13 Июня. Встал рано, не выспавшись. Хотел заснуть, не удалось. Хотел писать Коневскую. Не идет. Желудок расстроен, и жарко. Пойду ходить, 3-й час.

[72] Ничего не делал. — Гости одолевают и отягощают. —

14 Июня. Я. П. 90. Немного пописал Коневскую. — Она не притягивает меня. Поправил коректуры комедии. Здоров. Поработал, рубил и пилил.

15 И. Я. П. 90. Встал рано, пил кофе с Страховым и разговорился о статье Михайлов[ского] о наследственности. — Всё дело в том, что забыто деление Эпик[тета] о вещах зависящих и независящих от нас. Ни наследств[енность], ни среда не зависят от нас. Т. е. они зависят, но так же, как зависят от меня бесчисленное количество последствий, могущих произойти от моей деятельности. Но дело ведь в том, что всех могущих произойти последствий я предвидеть не могу, и потому могу желать делать одно: именно то, чтобы все те последствия, кот[орые] могут произойти от моей жизни, были бы благие, а не пагубные. Для того, чтобы узнать, какие последствия важнее, опять одно средство — знать, какие действия для меня наилучщие и наихудшие. Только поступая для своей души наилучшим образом, я произведу наилучшие последствия и для наследственности, т. е. произведу лучших людей, и для воспитания людей. —

Сказал Страхову, что все рассуждения об охлаждении солнца, о происхождении видов пустяки. Он говорит: еще большие пустяки рассуждения о небесной иерархии. Да, нет глупости, к[оторая] не считала бы себя разумною, п[отому] ч[то] знает еще большую глупость. Сказал Стр[ахову]. Если человек понимает, что есть вещи, к[оторые] зависят от него, и такие, к[оторые] не зависят, и мало того, что понимает, но видит, что единственный смысл, цель жизни в улучшении того, что зависит от себя — своей души, то всё это отпадает. П[отому] ч[то] вся жизнь всякого человека, что бы ни было позади, скверная — пустые 50 лет, или добродетельн[ая] — полезные 50 лет — вся жизнь всякого человека представляется для него тем иксом остающейся доли жизни, от к[оторого] зависит всё, к[оторый] сгладит всё прошедшее — сделает злое добрым или доброе злым. От этого икса зависит быть Иудой или разбойником. И потому это не шутка, и думать о пустяках некогда. Думают же о пустяках те, к[оторые] не видят этого. Им надо чем-нибудь заполнить пустоту. —

[73]Теперь 11 часо[в], хочу писать и ходить. Не знаю, что выберу. —

[74]Немного пописал.

16 Июня. Я. П. 90.

[75][17 июня.] Чуть-чуть писал. Понадобились материалы и обдумать. Неумеренно пил кумыс. — Говорил с Стр[аховым]. Он пьяный почти всегда. Много и часто думаю эти дни, молясь о том, что думал сотни, тысячи раз, но иначе, именно: что мне хочется так-то именно, распространением его истин[ы] не словом, но делом, жертвой, примером жертвы служить Богу; и не выходит. Он не велит. Вместо этого я живу, пришитый к юбкам жены, подчиняясь ей и ведя сам и со всеми детьми грязную, подлую жизнь, к[оторую] лживо оправдываю тем, что я не могу нарушить любви. — Вместо жертвы, примера победительного, скверная, подлая, фарисейская, отталкивающая от учения Христа жизнь. Но ты знаешь, что в моем сердце и чего я хочу. Если не суждено, не нужен я тебе на эту службу, а нужен на навоз, да будет по-Твоему. — Это скверный эгоизм. И нельзя отговариваться тем, что я хочу успеха дела, установления Царства Бога, и от того грущу. Грустить об этом нечего. И без меня сделается. Даже нельзя говорить так смешно: и без меня сделается. Это всё равно, что червяк очень озабочен тем, что ему нельзя точить дерево, п[отому] ч[то] он скорбеет, что без него дерево не скоро сточится и будет расстройство в порядке мира. — Самому хочется? Да. Но хлеб наш насущный даждь нам днесь. Дай мне жизни настоящей. И это жизнь есть и дана, и просить нечего. Господи, Отец. Люблю тебя, возьми меня. И благодарю тебя за то, что ты открыл себя мне. Не скрывайся от меня. — Дyмaл:

1) Страхов да и многие испорченны[е] духовным онанизмом люди смотрят на этику с эстетической точки зрения: для него нравственность лучше безнравственности только или — главное п[отому], чт[о] она красивее.

2) Помню себя, как я предполагал осуществление всего доброго в крестьянской жизни; вижу людей, верящих в осуществление идеала в европеизме, в монашестве, у тодов в горах Индии. Все молодые люди, созерцая идеал, всегда надеются найти его где-нибудь и спешат искать. Они не знают и не хотят верить, что его не надо искать там и здесь, в пространстве и времени, а что идеал затем дан, чтобы его осуществлять сейчас, здесь. Царство Божие внутри нас и достигается усилием.

Получил письма от Ч[ерткова] и Г[орбунова], оба пишут, чтобы я продолжал воззвание к людям. Но я не могу. Живя так, как я живу, мне кажется, что я не могу. —

17 И. Встал рано. Поговорил с Стр[аховым] и вот написал за 16 ию[ня]. 11-й час. Начал косить. — Не пишется.

[76][18 июня.] Обдумал на работе то, что надо Коневск[ую] начать с сессии суда; а на другой день еще прибавил то, что надо тут же высказать всю бессмыслицу суда. — Здоровье лучше. Приехал Дьяков.

18 И. Я. П. 90. Дурно спал. И не пытался писать. Косил. Приехал Олсуфьев Митя. Очень беден умственно. От Сережи письмо с просьбой денег. Соню одолевают просьбами денег сыновья. Будет еще хуже. Разве не лучше бы было, если бы она отказалась хоть от собственности литературной. Как бы покойно ей, и как бы нравственно здорово сыновь[ям], и как мне радостно, и людям на пользу и Богу угодно. Стр[ахов]. —

22 И. Я. П. 90. Прошло много дней, 5, кажется. Кажется, ничего не писал за это время. Постараюсь вспомнить. Вчера, 21, никого не было. Уехал Олсуфьев. Косил с Севастьяном. 20. Уехали дети и Сикорский. Косил много. И разговоры с Сик[орским]. Его поразительное легкомыслие. Как ученый измерял трату кислорода днем и замену ночью, и как через неделю всё вышло. И потому надо воскресенье отдыхать. И что это было наука, но забыта. И еще о том, что образуются в зародыше центры в разные периоды. И если мать больна в эти периоды, то отсутств[ие] этих центров и сумашествие. И будто то же количество сумашедших теперь и прежде. А добрый, но — испорченный.

19. Он приехал вечером, и куча народа. Языкова, Офросимова с балалайкой и Олсуфьев. Я косил с потлётом. —

18. Тоже косил. — Страхов, и я тяготился им. — Я очень опустился. Не в умственном смысле — это ничего — не опущение, а в сердечном, любовном. Я не в духе и злюсь. Сижу и злюсь и на присутствующих и на отсутствующих. Всякое слово, мысль вызывает не проникновение и сочувствие тому, [кто] ее высказывает, а желание заявить свою правду перед ним. Скверно. Очень скверно. — Нынче ясно понял это и устыдился. Буду записывать все отступления — грехи. Помоги мне, Бог, главное, делать это перед Тобой только. А то меня смутило больше всего то[77] испуганное, недовольно робко озлобленное, упрямо спорящее выражение, к[оторое] я вызвал в Олсуфчике. Это не должно руководить. А перед собой и Б[огом], чтоб знать, что во мне нет ничего кроме любви к всем. Теперь 12-й час.

На работе, покосе, уяснил себе в[н]ешн[юю] форму Коневск[ого] расск[аза]. Надо начать с заседания. И тут же юридическая ложь и потребность его правдивости. А еще: о государстве: рассказ переселенцев.

Опять много работал, косил. Получил прекрасное письмо Wilson'а к Черткову и Ч[ерткова] письмо. Еще письма менее интер[есные]. Вечером приехал верхом американ[ец] Stevens, объехавший мир на велосипеде и бывший в Африке за Станлеем. В соблюдении любви помнил и провел день хорошо.

23 И. Я. П. 90. Встал рано, говорил с Stevens’oм пустое. Почитал, не сажусь писать, ожидая их отъезда. Да и большой потребности нет. 11 часов. До сих пор всё хорошо. Косил. —

24 И. Я. П. Работал. Не писал. Приехал Бестужев, потом Зюсерман. Гости — бедствие нашей жизни. Косил. Сдерживался с Стр[аховым]. Зла меньше. —

Вчера читал «Без догмата». Очень тонко описана любовь к женщине — нежно, гораздо тоньше, чем у франц[узов], где чувственно, у англичан, где фарисейно, и у немц[ев] — напыщенно, и думал: написать роман любви целомудренной, влюбленной, как [к] С[оничке] Калош[иной], такой, для кот[орой] невозможен переход в чувственность, к[оторая] служит лучшим защитником от чувственности. Да не это ли единственное спасение от чувственности? Да, да, оно и есть. Затем и сотворен человек мужчиной и женщиной. Только с женщиной можно потерять целомудрие, только с нею и можно соблюсти его. Нецеломудрие начинается при перемене. Хорошо написать это. —

Получил письма хорошие от Чертк[овых]. Жалуются о своей слабости страха за жизнь ребенка. Письмо радостное от Вильсона и от милого Русанова и Третьякова.

25 И. Я. П. 90. Еще думал: Надо бы написать книгу ЖРАНЬЕ. Валтасаров пир, архиереи, цари, трактиры. Свиданья, прощанья, юбилеи. Люди думают, что заняты разными важными делами, они заняты только жраньем. А то, что за кулисами делается? Как готовятся к этому?

Вчера уехал Голцапфель. Дети вскочили раньше обыкновенного, и Андр[юша] пошел на деревню, я спрашиваю, зачем. Яйца покупать. Зачем? Мама велела. И я подумал: воспитание их ведется кем? Женщиной без убеждений, слабой, доброй, но journalière,[78] переменчивой и измученной взятыми на себя ненужными забота[ми]. Она мучается, и они на моих глазах портятся, наживают страдания, жернова на шеи. — Прав ли я, допуская это, не вступая в борьбу? Молюсь и вижу, что не могу иначе. Не моя воля, но Твоя. С одной стороны, порча детей, страдания напрасные, с другой — борьба, озлобление. Лучше пусть будет первое. Второе наверно, первое не наверно. Не для своей семьи я рожден и должен жить, а для Бога. А Бог ясно велел то, чтобы не нарушать — хоть не любви — хоть согласия, хоть не заводить, не усиливать злобы. Да будет со мной воля Твоя. Пусть буду служить Тебе не так, как мне хочется, чтобы служба моя видна б[ыла] мне и радовала меня, а так, как ты хочешь, чтобы я и не знал, как. А всё хочется свободы, хотя и борюсь. — Прости и помоги.

[26? июня.] Думал еще: одно из[79] обычных заблуждений людей то, что они делают то, что делается само собою, что они везут то, на чем сами едут. Государь правит государством, министр министерством, хозяйка домом и т. п. Они делают только то, что им велит делать предание и окружающие, и участвуют в общем движении. —

[80]Еще думал, лежа в лесу и глядя на дальний лес и небо: не нужна мне, бесполезна мне красота природы, как и красота искусства, гораздо низшая. Другое нужно и радует. А это только развлекает, отвлекает. Но зачем же это? Зачем? Да, пчеле надо любить всё это, чтобы был мед, перга, летва; пчеле, липе надо любить землю, воздух, влагу, чтобы б[ыла] липа; всем животным, всему нужно это, чтобы размножаться, как и мне нужно это было для низшей животной жизни. Теперь нужно нечто другое, не имеющее выражения в материальном мире и ищущее этого выражения вне его, там, за гробом. Я могу себе представить существа, которым те проявления добра, к[оторые] влекут меня к себе, так же не нужны станут, как мне проявления красоты. —

Косил и работал много. Вечером приехал Оболенский и Раевский с Цингером. У меня сделалось головокружение, и я испугался. И стал думать о смерти. И я увидал, как я уж испортился, отошел далеко назад к плотской мерзости от того состояния, в к[отором] я б[ыл] во врем[я] болезни. — Очень дурно спал.

26 И. Встал поздно. И вот написал это. Теперь 1-й час.

Косил вечером, очень устал.

27 И. Приехал Ал[ексей] Митр[офанович]. Передел[ал] Чем люди живы — не дурно. Разговор с Стр[аховы]м о дарвинизме. — Косил. Письмо Поши к Маше — тон хороший. Пишет об Алехине и об осуждении меня. Это мне хорошо. Хорошо бы это вполне слышать. Поправлял катехиз[ис] непротивления. —

28 И. Приехал Илья с письмом Денис[енко]. Memento[81] Денисенко. Тоже полезно. С Ильей хорошо, легко говорил — и дружно. Потом с Машами об осуждении меня правильном. Целый день б[ыл] не в духе. Письмо от Анненк[овой] тоже осуждающее. Книги из Тулы. Le Travail Бондарева. Прекрасная книга. Катехиз[ис] поправля[л]. Прекрасный Aufruf[82] о пьянстве из Швейцарии. —

29 И. Я. П. 90. Встал рано. Замечательное письмо от Колечки. Он слишком спешит решать. И решает по себе. — Община Алехина прекрасное дело; для тех, кот[орые] могут его делать. (Я думаю, что я на старости лет стал бы его делать.) Но нисколько не обязательное дело для всех. Тоже и жизнь Кол[ечки] и Хилк[ова] и всякая. Есть мирская злая жизнь и есть божеская святая жизнь. Утверждать, как это делают многие, почти все, что мирская злая жизнь и есть та, к[оторая] должна быть — неправильно и вредно. Но и думать, что святая божеская жизнь осуществима на земле и устраивать жизнь, к[оторая] казалось бы такою другим и даже себе — тоже неправильно и вредно. Хорошо то, чтобы отрекаться от дьявола и всех дел его, этой злой мирской жизни, и, не спуская глаз с идеала святой жизни, уходить от мирской и приближаться к святой, сколько можешь, не заботясь о том, похоже или непохоже это на святую жизнь. Вот это одно хорошо и нужно. И, делая это, будет и Алехинская, и Колечкина, и Хилковск[ая], и Чертковск[ая] жизнь, и все хороши, и все делают дело божие.

[83]Сейчас читал Worlds Advance Thought. Много прекрасного. Хорошо о Христе, о том, что молиться надо Христу в себе. — Теперь 12-й час. В смысле любви жил не дурно — не злился. Катер[ина] умирала 2-й день и нынче умерла.

[84]Да, хочется умереть. Нынче ночью вел себя хорошо. Для того, чтобы на другой день вести себя дурно.

30 И. Я. П. 90. Писал утром письма — Ге Поше, Трет[ьякову], Жиркев[ичу], Гецу, Вас[илию] Ив[ановичу]. — Немного косил. Грустно на себя. Пришли два брата Ермолина вечером. —

1-го Июля. Я. П. 90. Опять писал письма Балу, Анненк[овой], Горб[унову], Чертк[ову]. — Плохо. С Ермолиным начал спорить. Он понял то, что надо устроить производительную артель, т. е. чтобы люди, собравшись в общину, поселились на земле и, производя сырые продукты, переделывали их — льняное семя в масло, лен в полотно. И это для него источник всяких рассуждений о жизни, смерти, мироздании и цели мира. Я спорил с ним и огорчил его. А он жалкий, забитый человек и почти маньяк. Рассказывал свою жизнь: сын пьяного распутного отца, запивший, пошедший в пропагандисты, просидевший 25 месяц[ев] в тюрьме. А я спорю, хочу перед ним оказаться правым и торжествующим. Стыдно. Ходил много, купал[ся] и думал: Придите ко мне все тружд[ающиеся] и обр[емененные], и я успокою вас. Возьмите иго м[ое] н[а] с[ебя] и научитесь от М[еня], что я кр[оток] и см[ирен] серд[цем], и найдет[е] п[окой] д[ушам] в[ашим], ибо иго м[ое] б[лаго], и б[ремя] м[ое] л[егко]. Глубокое значение этого. Всё беспокойство только от несмирения. Если быть готовым ко всякому унижению, то какое спокойствие! И как легко! и научитеся от М[еня], ибо я кроток и смирен (ταπειός[85]), унижен сердц[ем]. Будьте смиренны, и тогда только найдете спокой душам вашим. —

Думал еще: Катерина умирает во время покоса. Событие ничтожное с точки зрения покосников. Покос убрали прекрасно. Какой важности это событие с точки зрения умирающей и умершей Катерины.

Еще думал: Хорошо бы написать историю человека доброго, нежного, кроткого, милого, образованного, умного, но живущего по-господски, т. е. жрущего и с и потому требующего, чтоб для него резали цыплят, не спали куч[ера], рабочие и чистили нужники. Нельзя быть добрым человеку, неправильно живущему. —

<2 И.>[86] Приехал[а] Гельбиг с дочерью. У ней тот недостаток, про к[оторый] я пишу Анненк[овой], желание быть выдающей[ся], прекрасной. Она всё говорит, что ей ничего не нужно. Этого не надо говорить, а надо делать. —

2 И. Я. П. 90. Встал рано, говорил с Гельб[иг], гулял. Пил кумыс, записал, пойду гулять. Косить. —

[87]Косил довольно много. С M-me Гельбиг разговор о том, что нет ничего хорошего, полезного в служении телу людей. Скучно. Тяжело. Праздность. Жир. Музыка. Тяжело, тяжело. Наши ездили к Язык[овым]. Фигнер. Чайковск[ий]. —

3 И. Я. П. 90. Ушел спать вниз. Встал поздно. Тяжело, скучно, праздность, жир, тщета разговоров. Точно жиром заплыли, засорены зубья колес и не цепляются. То не идут колеса от недостатка мази, а то не идут от набитого в них сала. Писать для этих людей? Зачем? Странная неохота писать. Вчера думал живо о женщинах. Меня пришла на покосе допрашивать дачница. Главная черта их неуважение к мысли — недоверие к тому, что она — мысль — приведет всегда. От того ложь, извращение истины, игра мыслями и вообще духовными дарами. Если бы мужчины не были связаны с женщинами половым чувством и вытекающей из того снисходительностью, они бы видели ясно, что женщины (большей частью) не понимают их, и не говорили бы с ними. Исключая девственниц. Женщин начинаешь узнавать по жене и совсем узнаешь по дочерям. Это женщины, на к[оторых] смотришь совсем свободно.

[88]Косил много. Всё та же тоска.

4 И. Я. П. 90. Встал поздно. Пью лишний кумыс. Ничего не писал. Косил целый день. Одно спасенье. Статьи и письма всё о Послеслов[ии] и Кр[ейцеровой] Сон[ате]. Поразительно, какое пренебрежение к слову, какое злоупотребление им! То же, что в женских разговорах, окружающих меня. Чем ниже предмет этих разговоров, тем лучше. О глазках и лапках по крайней мере искренно. Но чем выше поднимается предмет, тем менее искренно. Там М-me Гельбиг. Что она несет. И всё та же главная черта хвастовства, тщеславия и лжи. Для женщины очень важно, что больше или меньше сахару или денег, но что больше или меньше правды, она искренно уверена, что всё равно. —

Страдаю от того, что окружен такими людьми с искривленными мозгами, такими самоуверенными, с такими готовыми теориями, что для них писать что-либо тщетно: их ничем не проберешь. — Вчера жена начала укорять М[ашу], что у нее нет духовн[ых] интерес[ов], и всякие утверждения прямо противные делу, и потом сама же сказала, что она сердита на нее за то, что она то-то и то-то. От того они и не курят: они и так не видят указаний совести.

Косил много.

5 И. Я. П. 90. Встал бодро, хотя мало спал. Застал M-me Гельб[иг] с Страх[овым] в разговоре о том, можно ли очистить всё любовью, не изменяя своей жизни. Я вступился и горячо говорил, тем более, что пришла молодежь. Но, разумеется, никого не убедил. Слишком больно то место, в к[оторое] я мечу, и потому они старательно и поспешно и своевременно защищают его, как глаз веком.

Думал: Räuber’ы[89] Шиллера от того мне так нравились, что они глубоко истинны и верны. Человек, отнимающий, как вор или разбойник, труд другого, знает, что он делает дурно; а тот, кто отнимает этот труд признаваемы[ми] обществом законными способами, не признает своей жизни дурной, и потому этот честный гражданин несравненно нравственно хуже, ниже разбойника. Теперь 2-й час. Писать не могу — пойду косить. —

[90]Косил. Вечером пришли девочки. Ходил купаться. Молился, когда встретился Стр[ахов], Он сказал, что мысль не всегда с одинаковой силой действует: Да, молиться можно только тогда, когда новый луч проникает в сердце, или то молитва, когда новый луч проникает в сердце, и ты живешь при свете этого луча. Как хорошо мне было, когда я мог вызвать не мысль о Боге, а мог стать перед лицом его. А потом утратилось. Не совсем, но утратилось. Потом было сознание того, что нельзя, не должно огорчаться тем, что я не могу служить Богу так, как мне хочется — проповедником, что он знает, зачем я ему нужен. И то и делать. Потом б[ыло] сознание радости, спокойствия, унижения — смирения. Приди[те] к[о] м[не] в[се] т[руждающиеся] и о[бремененные], и я у[спокою] в[ас]. Н[аучитесь] о[т] м[еня], ч[то] я к[роток] и с[мирен] с[ердцем], и н[айдете] п[окой] д[ушам] в[ашим]. И[бо] и[го] м[ое] б[лаго], и б[ремя] м[ое] л[егко]. Потом <думал,> что беда в том, что я позволил зарождаться в себе духу недоброжелательства, а что нужна любовь. Нынче опять живо вспомнил, как бы хорошо так смириться.

Нынче еще думал: оставь нам долг[и] н[аши], я[ко] ж[е] и м[ы] о[ставляем] д[олжникам] н[ашим], т. е. ко всем людям относись как бы освобожден[ный] от долгов своих — не боясь их и, главное, не поминая их долгов, а как бы с новыми, свежими существами, открытыми на всё доброе, т. е. на любовь.

И всё это вместе, и всё это только тогда возможно, когда ходить перед Богом, т. е. живешь с ним, для него. Помоги мне. Не отпускай меня от себя.

6 И. Я. П. 90. Ходил смотреть уборку ржи. Вечером пойду косить рожь. Утром опять спорил с Гельбиг об искусстве. Кое-что сам себе уяснил в этом споре. —

1) Искусство — одно из средств различения доброго от злого — одно из средств узнавания хорошего.

2) Это одно из духовных отправлений человечества, как кормление, пути сообщения и т. п. суть физич[еские] отправления.

3) Как же может быть, чтобы это отправление надо б[ыло] отыскивать назади за 5000 и за 500 лет, а у нас бы его не было.

4) Очевидно, это происходит от тупости судящих, не могущих видеть около себя новое проявление, а видящи[х] только трупы старого.

Отдыхал, пошел через М[ашину] комнату. Там С[оня] прочла в ее дневнике о письме Поши и вне себя. Не мог ее успокоить. Она всё время больна и страх за беременность. И я думаю с страхом и стыжу себя. Вот где нужно быть перед Богом, а не перед людьми. Да, как болезнь нужна для убийства похоти, так унижение, позор нужны для убийства тщеславия.

Убирал сено. Потом приехали Зиновьевы. Очень мне тяжело с людьми мертвыми. А они так сознательно, нарочно мертвы. С вечера дурно спал.

7 И. Я. П. 90. Да, вчера приехал Сережа. [Вымарано полстроки.] Замарано не п[отому], ч[то] я что-нибудь сказал проти[в] С[ережи], а п[отому], ч[то] я о себе сказал то, что не совсем правда. — Нынче миролюбивый разговор с Г[ельбиг] и Стр[аховым]. Я им сказал, что не то что прав или не прав спиритизм, гипнотизм, дарвинизм, а некогда, нéзачем[91] заниматься этими делами. Как заниматься о том, внушает ли и как и что Шарко своей истеричной пациентке, а не заниматься тем, чтобы узнать, как внушить ту правду, к[оторую] знаешь. — Очень жарко. Всё утро ничего не делал и не работал — не нашел телеги. С[оня] в Туле. Вчера с двумя Машами ходил по аллеям и говорил хорошо. Теперь 5-й час, обедать. Вечером ходил косить рожь. Хорошо было. Устал.

8 Ил. Я. П. 90. Очень жарко, дурно спал. Написал предисловие к катехизису Балу. — Пошел с Машей возить сено. Вечер слабый и усталый. Прекрасное письмо от Дунаева Маше и от Г[али] Чертко[вой] мне.

9 Ил. Я. П. 90. Ездил купаться. Отвращение к праздной жизни. Написал письмо Гале. Прекрасное письмо от Бир[юкова], очень слаб целый день, но добродушен. —

10 И. Я. П. 90. Встал рано, думал хорошо, но забыл, помню одно: Николинька, когда б[ыл] маленький, ложился в постель играя и просил няню продолжать играть; а он будет спать. Так и православные, просят попов за них молиться, пока они будут спать. Читал всё утро 20-й Century и говорил с Г[ельбиг] и Стр[аховым]. Стр[ахов] раздражает меня свой тщетой. Письмо Розанова и его статья — только трата бумаги и времени и накопление греха гордости. В Риме по приказу папы казнили во время карнавала в костюмах и покупали окна смотреть. И вдруг поняли, что это дурно. Нет градаций в переходе от зла к добру, а прямо от самого черного к совсем белому. Теперь 3-й час, пойду купаться. Всё так же слаб. С[оня] огорчена опасением беременности. Вот где опыт перенесения дела на суд единого Бога. —

[92] Пошел купаться. Вернулся, стол на 30 чел[овек]. Офрос[имовы], Фигнеры. Потом музыка, пение. — Ужасно бесполезно расстроило нервы. Жалкие две машины, трубы — едящие и воняющие. Не спал до 5-го часа. Нездоровится очень. — С[оня] в горе и упадке духа.

11 Ил. Я. П. 90. — Встал поздно. Обижаю Стр[ахова]. Держусь того, чтобы спрашивать себя при кажд[ом] поступке: перед людьми или перед Б[огом] делаю. Сейчас спросил себя о том, пишу ли здесь для людей или для Б[ога]. — Да, для Б[ога], но забываю это. Надо писать яснее и еще, еще правдивее. От Поши хорошее письмо с осуждени[ем]. Полезно мне б[ыло] то, что я, живя скверно, учу письмами. Это совсем правда. Думал:

Как живое космографическое представление получается только тогда, когда мы в воображении перенесемся на солнце, так живое представление о том, что мне делать (для исполн[ения] воли Б[ога]), чтобы поступать хорошо, получается только тогда, когда перенесешься в судящего тебя Бога. И это можно. Я пробовал. —

[93] 1-й час. Нынче приезжает еще какой-то кн. Вяз[емский]. Вот сейчас спросил себя, как смотрит Б[ог] на приезд Вяз[емского]. Для него я и Вяз[емский] одинаково важны или не важны, и он из нас и всех других делает свое дело. Ну вот мне и надо свое дело в общем исполнять наилучшим образом.

[94] Чувствовал себя очень слабым, лежал. Вяземский путешественник, математ[ик], микрокефал, но серьезный. После обеда ходил купаться. Вечером с Стр[аховым] спор о русском. «Одно из двух: славяноф[ильство] или евангелие». Мы переживаем то ужасное время, о к[отором] говорил Герцен. Чингис-хан уже не с телеграфами, а с телефонами и бездымным порохом. Конституция, известные формы свободы печати, собраний, исповеданий, всё это тормаза на увеличение власти вследствие телефонов и т. п.

Без этого происходит нечто ужасное и то, что есть только в России. —

[95] Спал лучше.

12 Ил. Я. П. 90. Встал рано, не переставая спорил с Стр[аховым]. Безнадежно: он об этом написал и печатает статьи. Напрасно спорил. Но не перед людьми. И то хорошо. [96] Написал вчера Поше письмо и послал. — Теперь 1-й час. —

[97] Начал шить сапоги и сшил до вечера хорошо.

13 И. Я. П. 90. Хорошо выспался. После кофе писал Отц[а] Серг[ия]. — Не дурно. Но не то. Надо начать с поездки блудницы. Потом шил сапоги. Пошел ходить и купаться. Вечером опять шил. Корект[уры] статьи от Гольцева. Надо прибавить. — Думал: Надо написать об отговорке — добывать хлеб не прямо, косвенным путем — то, что всякое добывание есть поедание людей или подличанье и прислуживанье людям, поедающим людей.

14 И. Я. П. 90. Встал позднее. Сны всю ночь. Выпил кумысу, походил. Сажусь за статью. Хочется и начать отца Сергия сначала. Думал:

Вспоминаю то, что я делал 3-го дня, и не могу вспомнить. Забыл так, что никогда не вспомню. То, что я делал, другие люди не видали или видели, но забыли так же, как и я. Это может быть с днями и со всей жизнью. Что ж остается? Одно: рост души. — Поправил все коректуры. Не кончил заключение. Хорошо работал. Пошел ходить. Обедали одни. Вечером шил сапоги, приехал Давыдов. Тяжело. —

15 И. Я. П. 90. Встал поздно. После кофе сейчас взялся за сапоги; кончил, ходил купаться. После обеда задремал. С[оня] пришла с извест[ием], что беременности нет. Я сказал, что надо спать врозь и что мне не хорошо. Что будет? Досадовал на Сер[ежу], но лучше. На С[оню] совсем не сержусь. Да и нельзя. Вечером много ходил. Пришел повар, к[оторого] послал ко мне из Москвы доктор советоваться о неверности своей жены.

Очевидно, на пороге душевной болезни. Слушает звуки за стеной и думает, что это знаки, подаваемые любовником и ею. Говорит: я, кроме того, хотел быть чистым господином. Стихи безграмотные пишет и плачет при всяком слове. — Страдает полюция[ми]. Странный и значительный тип. Теперь 11-й час.

16 Ил. Я. П. 90. Коли буду жив.

[20 июля.] Нынче 20. 4 дня не писал. Пойду назад.

19. Встал рано, плохо спал, пошел косить. С Сер[ежей] сидел за кофе и молчал. Надо б[ыло] говорить сначала. — Заснул. Все поехали к Ф[игнерам]. В обед приехала Вер[а] Т[олстая] и Элен. Я им рад. Я писал немного к трезвости. Нехорошо.

18. Встал поздно. Пастухов тут. Я много писал о непротивлении. Вечером косил.

17. Не помню, писал ли. Косил. Пастухов пришел. — —

20 Ил. Я. П. 90. Встал поздно. Желудок расстроен. С С[оней] говорили. Она говорит, что рада. Но не хочет врозь. Поправлял о непротивлении. Сейчас вышел на терасу, говорят о деньгах Вер[очки], деньги от отца. Я начал говорить, чтоб меньше тратить — совсем не понимаю[т]. Думал:

Плакаться людям, что у них нет любви (Alexandrine), как будто ее может не быть и ее можно откуда-то взять. Это всё равно, что, стоя с дырявым ведром под ключом, плакаться на то, что нет воды в ведре и искать откуда-то воды, к[оторая] бы держалась. Надо заткнуть дыру, через к[оторую] уходит любовь. Соблазны, можно сказать, застилают, отгораживают любовь; но лучше сказать, что они мешают ей держаться.

Еще думал: Родители, живя развращенной, невоздержанной в пище, праздной, в неуважении к людям — жизнью, всегда требуют от детей воздержания, деятельности, уважения к людям. Но язык жизни, примера далеко слышен и виден и ясен и больш[им], и малым, и своим, и инородцам.

Еще: 6 молитв, 6 мест Евангелия, вызывающих твердость, спокойствие и радость:

1) Отче наш, сущность Твоя и моя — любовь.

2) Да будет не моя воля, но Твоя.

3) Нести крест свой на каждый день.

4) Если не прощает[е] должникам, и вам не простится. Так жить, чтоб начинать с каждым человеком сначала — забыв все свои прошедшие отношения.

5) Придите все тружд[ающиеся], научитесь унижению, спокойствию унижения, и найдете спокойствие и благо.

6) Не творите милостыню вашу перед людь[ми]. — Перед Богом жизни, а не перед людь[ми].

Сейчас приезжали Зисерманы, 3-й час. Зашел разговор о том, что Вер[очка] Кузмин[ская] ропщет на отца за то, что не отдает ей денег тетки. С[оня] начала говорить о том, как ее дети требуют того же, как из-за денег ссоры. Я стал говорить о том, что всё дело в потребности в деньгах. Будет потребность, то не мытьем, так катаньем будут добывать деньги, а добывать нельзя иначе как грехом, п[отому] ч[то] приобретение их есть грех. Никто не слушал меня, и всем досадно, что я говорю такие глупости, или труизмы. Тут-то приехали Зисерм[аны], и б[ыло] досадно.

Нынче 24-е. Приехал Лöвенфелд, пишет биографию. Неприятная щекотка. Ходил, гулял и думал и молился.

Вчера 23. Вечером Стаховичи — тяжело. Косил с Осипом. До обеда писал немного о церкви. Всё расширяется.

22. Машины Кузм[инской] именины. Феерверк. Ал[ексей] Митр[офанович] осуждает. Мне неприятно это. Косил поздно овес. Обед у Кузм[инских].

До обеда писал о церкви.

21-го. Дурно спал, писал письма. И косил. —

Теперь 4-й час, иду к Стах[овичам] и Лöвенф[ельду]. Молитва очень радует меня. Так:

1) Отч[е] наш, иж[е] еси на неб[есех], да святитс[я] имя Твое. — Имя Твое есть любовь. Бог есть любовь.

2) да приидет царств[ие] Твое.

Ищите же Царств[ия] Божия и правды его, а остальное приложится.

Я признаю Бога и себя любовью и ищу проявления ее, совершения Царства Бога в мире и в себе.

3) Да будет воля Тво[я], я[ко] н[а] н[ебеси], т[ак] и н[а] з[емли]. Проявление же любви, совершение царства Бога да будет не так, как я хочу, но как ты хочешь. —

4) Хлеб наш насущный даждь нам. Совершение Ц[арства] Б[ога] да будет как для всего мира, так и мое участие в нем не так, как я хочу, но как Ты хочешь. Возьмите иго мое на себя и научитесь, что я кроток и смирен сердцем и... Служение всякое — благо.

5) Даждь нам днесь. Служение всякое — благо, только помни, что надо отречься от себя и нести крест свой на каждый день.

6) И остави нам долги наши, яко ж[е] и мы о[ставляем] д[олжникам] н[ашим]. — Крест на каждый день вперед, и не оглядывайся назад. А сначала со всяким человеком забывай его грехи. И если не будете прощать, не простится и вам.

7) И не введи нас во искуш[ение], н[о] и[збави] н[ас] о[т] л[укавого]. И не творите милостыню перед людьми.

Не заглядывай ни вперед, ни назад и не поддавайся соблазну суждений людей и, главное, лукавому.

Кроме первого исповедания веры в то, что Б[ог] и жизнь это люб[овь], на каждую просьбу молитвы указание из Еванг[елия] о том, как сделать, чтобы она исполнилась. — На «да прид[ет] ц[арствие] т[вое]» — ищите ц[арства] н[ебесного] и пр[авды] его — Мф. VI. 33. На: «Да буд[ет] вол[я] твоя» — М[арка] XIV. 36. На: «Хлеб н[аш] н[асущный] д[ай] н[ам]» — Мф. XI. 28—30. На: «днесь» — Л[уки] IX. 23. На: «оста[ви] нам долги н[аши] я[ко]... » — Мф. VI. 15; XVIII. 35. — «И не введи нас во иск[ушение]» — Мф. VI. 1—18.

Думал: заботы о любви, о том, чтобы во мне была любовь, увещани[я] в этом смысле (Drummond’a), подобны заботам и увещаниям о том, чтобы иметь свет тому человеку, кот[орый] сам собой загородил то отверстие, из к[оторого] идет свет. Не заботиться и увещевать нужно о том, чтоб б[ыл] свет, а о том, чтобы уничтожить или хоть уменьшить соблазн личности, закрывающей свет: соблазны личной; похоти, тщеславия. Только уничтожь их, отстранись от окна света, и свет прольется. —

Думал еще о другом совсем, и сошлось к тому же: Думал о своих дневниках старых, о том, как я гадок в них представляю[сь], и о том, как не хочется, чтобы их знали, т. е. забочусь о славе людской и после смерти. Как страшно трудно отрешиться от славы людской, не заботиться совсем о ней. Не страдать о том, чтобы прослыть за негодяя. Трудно, но как хорошо! Как радостно, когда отбросишь заботу о славе людской, как сразу попадаешь в руки Богу, и как легко и твердо. Вроде как тот мальчик, к[оторый] попал в колодезь и висел на руках, страдая, а стоило только перестать держаться, и он стал бы на материк, к[оторый] тут же, под ногами, попал бы в руки Богу. —

[98] Вечер не пошел косить, а ходил с Стах[овичем] и Lövenf[eld'ом]. Неприятно чувствовать, что мной заняты. Суета очень тяжела. —

25 Ил. Я. П. 90. Встал рано. Пошел купаться. Думал: ум, мысли, чувство n’est qu’une secretion du cerveau.[99] Хорошо. Это правда. Ум, мысли, чувства, но сознание жизни? жизнь, к[оторую] я сознаю в себе? Сознание жизни? Это уж не отделение мозга, а жизнь — таинственная сущность, Бог. Что же это? Какое свойство этого? Стремление захватить как можно больше. — Любовь есть стремление обнять больше, уйти от себя и захватить больше... все — быть Богом. Стремление к Богу. К нему я и иду и приду. Стремленье Бога, к[оторый] во мне — освободиться.

[100] Думал о том, как я объяснял личное бессмертие в «О жизни». Не верно. Характер, да, это особенность, выросшая в прошедших веках, скрывающаяся в бесконечности, но оно умирает с плотью и возрождается в потомстве, но не связано с моим сознанием. Мое сознание это Бог — и не иметь характера. — Даже не могу сказать, что моя жизнь должна расти в любви. И этого не могу знать. Моя жизнь есть Бог, а для Б[ога] нет большего и меньшего. Мое сознание жизни есть Бог, Бог есть сознание всей жизни. Для меня с моим ограниченным сознанием сознание всей жизни выражается любовью. Мы и стремимся к наибольшему сознанию, к сознанию всей жизни, она-то и есть любовь. Привязанный корнями к своему личному сознанию, я стремлюсь к сознанию всего — это стремление выражается любовью, пока я привязан корнями к своему личному сознанию. Но отрешись я от него — умри, и любовь станет (может быть это так) сознанием всего, что я люблю. Во всяком случае мое сознание, отрешенн[ое] от личности, станет сознанием божества, сознанием всего. Мое сознание будет сознанием всего. А я жалею, что мое сознание перестанет быть сознанием, связанным с ограниченной личностью. Я не могу представить себе этого — так это хорошо — и от того боюсь. Если я отрекся или как бы то ни было освободился от своей узкой личности, то почему же всякая жизнь не будет мне то же, что и моя жизнь? Непонятно. Но все идет к тому, что во мне есть бог, и быть им хорошо всегда, начиная с этого мира.

[101]Поправля[л] о непротивлении. Теперь 3-й час, пойду ходить... с Лöвенф[ельдом]. —

Думал еще о главном различии мужчин и женщин: для мужчины разум есть двигатель, для женщины разум есть последствия движения. Женщины и женские умы играют разумом, движутся же инерцией и похотями, мужчины настоящие руководят разумом инерцию и похоти.

Скверно пишу. Неясно в голове. Нездоровится. 4-й час. — Ходил до обеда с Лöв[енфельдом], после обеда один ушел косить. Таня, Маша — уехали. Много работал, очень устал. —

[27 июля.] 26 Ил. 90. Я. П. Встал рано, ходил, думал многое. И не садился за работу. Пошел кругом засеки на Ровы. Прекрасно много думал. За обедом узнал, что приехала Файн[ерман], <С[оня] раздражена, и я заразился на минуты>. [102] Надо выучиться узнавать заразу раздражения и тотчас же давать ей отпор. Вечером пошел косить; зашел к Ф[айнерман], симпатичная сильная женщина с ребенком. Причина отъезда несоответствие жизни с исповеданием — не во внешнем, т. е. в воздержании и труде, а в самом внутреннем, т. е. в отношениях, в обращении, внимании. «Приехали новые лица, и тотчас поднялись старые дрожжи», так она мне сказала. Кроме того, ревность Исаака. — Потом пошел купаться со всей молодежью. Мне легче с ними.

3-го дня б[ыло] поразительное событие: без всякой причины сыновья, учителя и приказчик нарядились и поехали в нарочно для того заложенных катках на Козловку. Очень яркое последствие дурной жизни. Не могу помочь им. Молюсь все так же, и хорошо. Думал о себе: скверно faire du style à propos de Dieu.[103] —

Люди имеют наибольший успех те, кот[орые] не стыдятся с торжественной важностью [делать] самые большие глупости. Подумал, вспомнив, как Захарьин рассказывал, что у них в клиниках для содействия пищеварению пускают струю воды на пузо. —

Опять о любви: любовь есть стремление сознавать другие существа как себя. Все существа сознают себя или включены в сознание чье-либо. Всё существующее сознается всемирным существом Б[огом], как мое тело мною. Любовь есть стремление к тому, чтобы быть, как Бог, а не так, как сказал Иоанн, что Б[ог] есть люб[овь]. Мешает осуществлению стремление исключительное сознания себя. Путь к достижению стремления есть отрешение от себя — смерть личности и переход в всемирное сознание. Только проходя через всемирн[ое] сознание (через Бога), я могу сознавать других как себя.

Теперь 3 часа. Пойду ходить. Вчера заразился <раздражением С[они]>.[104] — Вчера вечером пришли Бабур[инский] Джонс с кузиной, я говорил с ними о жизни — неясно. Вчера же проводил Лöвенф[ельда], к[оторый] оставил хорошее впечатление.

28 Июля. Я. П. 90. Встал поздно. Ходил купаться с Пастуховым. Поправил перевод Гарисона и Балу и написал краткое предисловие, так, чтобы в таком виде можно б[ыло] передать людям. Ходил к Файнерман два раза. Она хорошая, но узкая. Вечером дремал, говорил с Таней сестрой и читал Тихона. Приехал Ал[ександр] Мих[айлович] тяжелый. Заливает, и я слабею. Молюсь всё радостно. Письмо от Чертк[ова]. Вечером отвечал и написал Руг[ину] и Жиркевичу. Приехала Маша больная.

29 Ил. Я. П. 90. Встал поздно. Давно не б[ыл] так физически здоров. Ходил с Голцапф[елем]. Он говорил про оскорбленье, про свое будущее. Иногда выгодно нравственно учить, хотя и опасно, docendo discimus.[105] Я говорил ему о кресте на каждый день и о такой же чистоте позади — не помнить долгов других и вследствие того и своих. Главное помнить, что не дело какое-либо предстоит делать, совершать, а участвовать наиуспешнейшим, полезнейшим образом в деле божьем, к[оторого] совершение я не то что не увижу, но не могу видеть, участвовать, заботясь только о наилучшем участии. Это же и точит — совершенствует тебя духовно и совершенствуя дает и радость.

Придя домой, писал предисловие к непротивлению. И кончил кое-как. Хотелось бы написать заключение. — 3-й час.

Пошел ходить. Пришел к обеду. — Вечером поехал отвозить Пироговск[их] девочек, зашел к Ф[айнерман] проститься, дома А[лександр] М[ихайлович] обиделся на мое рассуждение о том, как родительская власть прежняя рухнула. Родители же держатся за формы власти и тем мешают установлению новой формы. Ему это было упреком при Вере. Но поразительно, как он, могущий судить там, где дело не касается личности, теряет всякий смысл, когда надо выгородить свою правоту. Это поразительно. —

Думать вполне правильно можно только, когда живешь хорошо, а то сейчас покривится разум, чтоб скрыть, уменьшить свои грехи. Употребление разума дается любовью.

30 И. Я. П. 90. Встал поздно, ходил купаться. Хорошо думалось. Всё радостно молюсь и утверждаюсь. — Думал: проснувшись, с неудовольствием думал о неловких, стыдных выражениях, употреблен[ных] во вчерашних письмах. И знал, что это физическое, и победил это сознанием смирения и незаботы о людском мнении. Заснул и видел во сне, что я куда-то собираюсь и всё теряю, и одно найду, другое потеряю. Физическое состояние недовольства и стыда во сне возможно; но на яву я прежде не побеждал его, а теперь побеждаю.

Думал: осуждать еще потому нельзя, что если я и вижу искренно, не пот[ому], ч[то] он меня обидел, а вижу его недостаток, то вижу я, а не тот, кому я говорю. Часто же бывает, что тот, кто слышит осуждение, не имеет права осудить, не видит того, что осуждается, но по свойственному всем тщеславию ухватывается за осуждение, к[оторое] дает ему вид стоящего выше. —

Письмо от Геца — задирательное, хочу ответить. Теперь 3. Хотел ехать к Булыгину, да едва ли поеду. Перечел, поправил предисл[овие] непротивления — плохо.

Поехал к Булыгину. Застал там Давыдовск[ого] protégé. Он пишет. У Булыг[ина] брат. Жена хлопочет, любит Бибик[ова]. Всё вместе произвело хорошее впечатление. Вернулся в 9. Фридрихc Ольга и куча Бибиковых.

31 Июл. Встал поздно. Дурные мысли. Письмо от Чичер[ина]. Прочел его брошюру. Хорошо. Ответил ему, пошел ходить по засеке. Хорошо молился. Купался. Дома никого нет, только Вера, Элен и Маша больная. После обеда ходил с ними гулять навстречу. — Думал:

Молитва только тогда молитва, когда все слова ее прикладываются к прошедшей и предстоящей жизни — долги свои вспоминаешь и чужие, прощая их, и т. п.

Еще думал: Как же молодому человеку только стремиться к целомудрию, а не искать той девушки, к[оторая] была бы по душе и сделала бы счастье? «Если так, то кончится тем, что падешь, а потом и женишься на первой попавшейся». Но разве не то же самое случается с теми, к[оторые] ищут с Толстым, с Степо[й], с В. — Еще думал: Зачем физическая сила тела. Только затем, чтобы, сжигая ее, тем светить духовно. —

Лег в 1-м.

1 Августа. Я. П. 90. Дурно спал. Ходил купаться. Писал не дурно о церкви. Приехал Приселков. И весь день больше ничего. Но как будто лучше. Теперь 12 ночи. Ложусь спать.

2 А. Я. П. 90. Если буду жив.

[2 августа.] Получил 1-го письма, одно из России от неизвестного, переписана брань на Кр[ейцерову] Сон[ату] из Temps. Это второе сообщение того же. Другое от шекера Holister: радование на послесловие, одобрение его и прекрасные рассуждения.

Жив. Встав, застал Булыгина. Провел с ним всё утро. Милый, умный, твердый человек. Рассказывал про Бибикова — как он нравственно высок: работает, молчит, терпит всё, всегда ласков. — После его ухода сел за работу, и понадобилось читать историю церкви. После обеда дописал заключен[ие] к Балу и Гарисону. Ночью думал о том, как бы написать о церкви мягко, любовно. Вижу возможность. —

3 Авг. Я. П. 90. Встал рано. Утро как всегда, хорошо думал и молился. Никого не было. Только перед обедом зашел уходящий от Булыг[ина] Викт[ор] Ник[олаевич]. Писал немного О[тца] С[ергия]. Ясно обдумывалось. Утром встретил Ал[ександра] Мих[айловича] и не мог быть добр с ним. И потом не пошел к нему к чаю. [Вымарано 1—2 слова.] Голц[апфель] и теперь осуждает его. Получил замечательные 3 письма: от Урус[ова], от В. И. Алекс[еева] с письмом Коган об общине Алехинской и чудное письмо Хилкова об св[ященнике] Иоанне. —

Думал: Как удивительно определение евангельское жизненной деятельности — не радость, не наслаждение, не достижение какой-либо цели, а крест или, лучше всего, — иго — место в работе.

Думал еще: Как грубо я ошибаюсь, вступая в разговоры о христианстве с православным, или говорю о христианст[ве] по случаю деятельности священников, монахов, синода и т. п. Православие и христианство имеют общего только название. Если церковники христиане, то я не христианин, и наоборот.

Теперь 8 часов, пойду, как вчера, гулять до 1/2 10-го.

4 Авг. 90. Я. П. Если буду жив.

[4 августа.] Жив. Встал рано, купался. Молился. Думал хорошо об О[тце] С[ергии], записал и потерял записную книжку. — Читал статью Ур[усова], переводил с Таней, чинил сапоги, поехали на пожар в Колпну. Вечером заснул, ездил на Козловку.

5 А. 90. Я. П. Коли буду жив.

[5 августа.] Утро чувствовал себя больным, лежал и читал роман датский, Sin. Плохо. Пошел купаться, за обедом увидали пожар в Ясной. Сгорели 5 дворов. Удалось работать недурно. Только и было до поздней ночи.

6 А. Я. П. 90. Пошел купаться, оттуда на пожар: приехали с мельницы. Я стал утешать Андриана, утешая подошел к Морозову и сам раскис. Соня там с деньгами. Очень радостно было.

Думал: чем люди безнравственнее, тем выше предъявляемые ими требования. Помню, редакт[ор] журнала говорил о том, что хотя и трудно и бесславно жить городской барской жизнью, надо нести это. Что за высота! Не могу даже представить себе исполнения этого; а он просто требует.

Еще думал: чтобы победить заботу о людской славе, надо заботиться о худой славе — не минуешь юродства. Я хотел сделать это нынче утром, сказать, что мне дела нет до погорелых; но не выдержал и сделал напротив — расхвастался.

Нашел записную книжку.

Было записано к О[тцу] С[ергию]. Она объясняет свой приезд, говорит чепуху, и он верит п[отому], ч[то] она — красота. Она в охоте.

Он не видит подвига, а напротив, ему стыдно, что он поддался. Уже после она идет в монастырь. Он не красавец, а просто лицо, щиплет себе бороду, но глаза.... и это-то разжигает ее.

Вчера вечером приехала Калмыкова. Теперь 2 часа. Хочу писать. Получил письма 5 — от Зонова, Вяземск[ого], Воронова, Мотовилово[й] и Долгова. Все надо отвечать.

Поправил коректуру «Одурманиваться». Заснул в поле. После обеда пошли гулять по засеке. Калмыкова мало интересна. —

7 А. Я. П. 90. Встал поздно, вчера засиделись. Все то же. Письмо от Ге и Мар[ьи] Алек[сандровны]. Она живет прекрасно. Он рад, что картина куплена и уехала. Вчера погорелые обедали у Кузминских. Нынче был у них. Надо строиться. Вечером рубил колья. Мне целый день грустно, тяжело от дурной, праздной жизни своей и всех окружающих. Молюсь много раз в день. И хорошо.

Сегодня думал: Да будет воля Твоя, как на небе, так и на земле, относится и к будущей жизни. В том, что будет после смерти со мною, да будет Твоя воля. Не моя, но Твоя, и не то, что я хочу, а то, что Ты, и не как я хочу, а как Ты хочешь. И когда скажешь это от сердца, как легко!

Еще думал: вопросы о загробной жизни. И отчего мы не знаем, что будет? Мы и теперь склонны пренебрегать этой жизнью для будущей, теперь, когда мы не знаем, что ж бы было, если б мы знали? — Откры[ть] нам, что будет с нами после смерти, нельзя было: если бы мы знали, что нас ждет дурное, было бы лишнее страдание; если б мы знали, что нас ждет прекрасное, мы б не жили здесь, а старались бы умереть. Только если бы мы знали, что там нет ничего, только тогда мы бы жили здесь хорошо. Оно почти так и есть. Скорее всего предполагать, что нет такой жизни, к[оторую] мы бы нашими орудиями мысли и слова могли выразить.

Еще думал: в молитве — остави нам долги наши, как и оставляем должникам нашим, и конец 18 гл[авы]: и не простит вам отец ваш, если каждый из вас не простит брату своему от сердца своего прегрешения его, в этой молитве и этом месте сказано что? А то, что наши грехи (ошибки) не помешают нам жить, простятся нам только в том случае, если мы от сердца простим всем, т. е. всех любим. Если дошел до любви, то всё побеждено, и прежние грехи развязаны и не мешают.

Прекрасно в письме Вас[илия] Ив[ановича] рассказ про мужика доброго, к[оторый] на духу, на вопрос попа: веришь ли в Бога, ответил: нет, не верю: пью, курю, ругаюсь. — Прелестно. Теперь 11 час. Ждем Сережу и Таню.

8 Авг. 90. Я. П. если буду жив.

[8 августа.] Вчера они приехали, и вышел тяжелый, озлобленный разговор между дочерью и матерью. Я не слыхал. — Часто ужасно жалки они мне. А не могу помочь. Встал усталый. Страхов тут. Я очень обрадовался ему. И почему-то перед ним очень стараюсь казаться. Задал себе не казаться. Молился хорошо. Написал письма Вяземск[ому] и Кенену. Рубил колья. После обеда меня уговорили пойти со всеми гулять. Рахманов пришел милый. — Дурно спали.

9 А. Я. П. 90. Вчера читал прекрасные статьи Truth (magasine). Письмо от испанки педагогическ[ое] и от Штокгам с статьями о запрещении почтдирект[ором] Кр[ейцеровой] Сон[аты]. — Ходил с Рахм[ановым] купаться, много говорили.

Я нехорошо настроен — эгоизм, похоть, слава человеческая — всей этой скверной полон. Помоги мне, отец. — Вечером рубил колья. — Должен б[ыл] приехать Стах[ович]. Поздно сидели.

10 А. Я. П. 90. Утро с Стр[аховым] и Стах[овичем]. Проводил их и стал писать предисловие. Пошел ходить. Пришел Руг[ин] и Рощин. Мне тяжело. Не мог ходить. После обеда пришел еще Пастухов. Разговоры с ним. Алехин нехорошо определяется. Всё слава людская. Наших никого нет, поехали говеть с малышами. Я молюсь, но не в духе. Но молюсь, слава Богу. Пошли рубить колья. Проводил Рахманова. Написал длинное письмо Черткову и Новоселову. Думал:

Доказательство того, что любовь есть сама жизнь — Бог и что если освободиться от соблазнов, то любовь забьет ключом, в том, что когда, хотя мысленно, освободишься от соблазнов — и придешь в состояние любви, то в воображении прощаешь и любить одинаково без малейшей разницы лютейшего врага, немного неприятного и самого симпатичного человека.

К О[тцу] С[ергию]. Описать новое состояние счастия — свободы, твердости человека, потерявшего всё и не могущего упереться ни на что, кроме Бога. Он узнает впервые твердость этой опоры.

[10 августа.] 11 Ав. 90. Я. П. Теперь 7 [?] часов, пойду порубить колья. Соня, застав Р[угина], пришла в волнение. Чтобы избавить ее, я хотел сказать, но до сих пор не решился. —

Утром писал предисловие. Тяготился ужасно гостями. Рощин рассказывал про неуспех Бирюк[ова] в общине. Они, очевидно, враждебны ко всем, кроме [как к] своим. И между собой перессорились. Так иду рубить.

[11 августа.] 12 А. Я. П. 90. Если буду жив.

[11 августа.] Жив. Встал рано. Тяжелое, мучительное чувство от присутствия гостей. Им тяжело, и мне мучительно, Я поговорил с Руг[иным], Они хотят уходить к Булыгину и вот сидят; хотя 11 часов. А я вместо того, чтобы, сказать, злюсь. Ходил купаться, не купался. Думал.

К О[тцу] С[ергию]. Он предался гордости святости в монастыре — и пал с генерал[ом] и игумн[ом]. В затворе, он кается и высок в то время, как приезжает блудница.

Думаю всё о любви: о том, как нельзя проявлять нарочно любовь, как-то выпускать ее. Помилуй Бог проявлять ее так. Это выходит фарисейство. —

Соня пришла и сказала нам. Они собирались. Мне б[ыло] очень совестно, тяжело, больно. Одно утешенье, что пускай про меня дурно думают. Я, слава Б[огу], люблю и С[оню] и их. Я проводил их и Пастухова и вернулся поздно. Читал Der Handschuh.[106] Хорошо. Немного писал предисловие. Больше портил. Вечером не помню.

[12 августа.] 13 А. Я. П. 90. Встал рано. Ходил. Хотел писать. Приехал Абамелик. Я осрамился за обедом, говоря с ним о картине Ге. Говорил ему неприятное. Поехал с ним до Колпны, где всё пожары, и на почту. Там письма от Кавк[азского] офицера, от человека, советующ[его] мне прочесть толковое еванг[елие], и о конвенции. Из Тулы были письма от двух американцев о Кр[ейцеровой] Сон[ате], хорошие. —

[13 августа.] 14 А. Я. П. 90. Встал особенно рано, ходил очень много по засеке, купался, вернулся в 12. Только что хотел заснуть и потом заняться, как пришел Якуб[овский] с девочк[ой] из Пет[ербурга]. Едет в Самарканд. Тяжел был. Ему тяжело. И я не нужен ему. Вечером рубил колья с Стах[овичем] и Кузм[инским]. Стах[ович] раздражает меня с своим постным. Надо стараться выдержать экзамен. Думал:

К О[тцу] С[ергию]. Когда он падает, он видит рожи. Пухлые рожи, и ему думается, что это черти.

Не comprendre c’est tout pardonner,[107] a вот как: Aimer c’est comprendre, comprendre c’est pardonner, pardonner c’est aimer.[108] —

Думал еще: юродство, разумеется, неестественно; идеал: ровное отношение и полное равнодушие к похвале или осуждению людей; но мы в нашем мире (я по крайней мере) до такой степени привыкли жить ради одного тщеславия, — для славы людской, что, чтобы исправиться, надо умышленно приучать себя переносить осуждение людей. Палка согнута в одну сторону, чтобы выправить ее, надо пер[е]гибать ее в другую.

Теперь 11-й час, иду пить чай и спать.

15 Ав. 90. Я. П. Если буду жив. —

[15 августа.] Я жив и записал вчера лишнее число. То, что написано 14-го, было 13. 14 же было след[ующее]: Я встал очень поздно. Сходил купаться. Молился и думал. Пил кофе и говорил с С[оней] едва ли не в первый раз после многих лет по душе. Она говорила о молитве искренно и умно. Именно о том, что молитва должна быть в делах, а не так, как говорят: Господи, Господи. И вспомнила о Руг[ине]. Очень б[ыло] радостно. Утром же во время гулянья б[ыло] еще более радостно, когда я почувствовал возможность забыть себя настолько, чтобы не думать о будущей своей жизни, а только делать дело божие, участвовать в нем. —

Думал: православие есть не вера (религия), а отрицание всякой веры, есть заполнение сором того места, к[оторое] должно бы принять веру.

Еще думал: Мы часто, чтобы смягчить свою нелюбовь к людям — говорим про нелюбимого человека: жалею его, мне жаль его. Это ложь. Если ты не любишь, то ты не жалеешь. Если ты не любишь, то старайся уничтожить то, что мешает тебе полюбить, а пока не уничтожил, избегай сделать ему зло и не тужься любить и не уверяй себя, что ты жалеешь. Мало ли людей заблудших в России, в Китае; отчего же ты не жалеешь их?

Еще думал: свойственно забывать себя в деле, в работе, можно забыть себя в пахоте, в косьбе, в шитье. Так же надо забыть себя во всей жизни, в деле божьем: не спрашивать себя: что будет из моего труда, что выйдет из меня после смерти, а отдаваться делу с такой же, хотя, любовью, с таким же, хотя, желанием сделать хорошо, с каким пашешь, шьешь. Это тем более легко, что дело божие есть дело любви, кот[орое] свойственно и радостно делать. —

Начал поправлять заключение к непротивлению, я казалось, что сделал хорошо, но вышло не хорошо. После обеда с детьми пошел рубить. Приехали Филос[офовы] Н[иколай] А[лексеевич] и Н[аташа]. Очень милы. Вечером вернулись наши, ездившие смотреть дом старый Яснопол[янский], потом приехала Вера и Варя и Лева, и засиделись до 2-го часа. Ссора Кузм[инских]. Соня добра.

15 А. Я. П. 90. Да, вчера статьи о Кр[ейцеровой] Сон[ате]. Скандал в Америке и ругательства Никанора. Мне б[ыло] не неприятно. Встал поздно. Юноша, Епиф[анский] мещанин, с стихами и просьбой о помощи. Потом Золотарев милый, тихий, вдумчивый. Ходил с ним купаться. С трудом молился. Разговор о картине Ге. Надо бы много мягче и предоставить думать, что я вру. Начал писать, не мог, съездил в Колпну на новый 5-й пожар. Дома обедал, вздремнул, порубил дрова и вот записал. 10-й час. Иду пить чай и спать.

16 А. Я. П. 90. Если буду жив.

[16 августа.] Жив. Письмо от Ч[ертковых]. У них ребенок болен, и они страдают, мучаются и борются. Встал поздно, ходил купаться с Золот[аревым]. Начал писать — не идет. Пришла старуха Борискина, поехал верхом за иструбом. Нашел в Судакове. После обеда задремал. Приехал Пареного. Ужасная вещь! Человеку меня не нужно, но нужно, чтобы я им занимался, а он глуп и нагл. Я ходил с ним, гуляли долго. Молился. А он думал, что я обиделся, что он не согласен со мной. Тяжело было. Но хуже всего дома. Дети девочки хохочут на него. Тут б[ыл] Сухотин. Лег раньше.

17 А. Я. П. 90. Встал рано. Тут Булыгинской юноша, к[оторый] говорил, что он уехал к брату. Он б[ыл] неясен, боюсь, неправдив, но я б[ыл] дурен совсем, недобр, не оставил его напиться чаю. — Груб, гадок был. И понял это, когда помолился. Надо молиться всегда. Надо, главное, помнить, что в те минуты, когда неприятно, надо молиться и делать усилие не соблазниться и поступить по-божьи. — Ходил купаться. В воздухе мгла. Даже и не начинал писать. Пошел на деревню, потом пешком в Судаково, купил иструб для П[етра] Борискина. Вернулся к обеду, пошел рубить. Здесь Руднев. Теперь 9 часов, похожу, потом пить чай и спать. Чувствую, что буду дурно спать.

18 А. Я. П. 90. Если б[уду] ж[ив]. —

[17 августа.] Думал: отчего мы так рады обвинять и так злобно несправедливо обвиняем? Оттого, что обвинение других снимает с нас ответственность. Нам кажется, что нам дурно не от того, что мы дурны, а оттого, что другие виноваты.

Смерть ребенка, болезнь, потеря дорогого, все это только указания нашей кривизны, неладности. Все эти внешние события только видимости, в них нет ничего реального, реально только то, что мы испытываем при этих явлениях, наше отношение к ним.

Вчера, т. е. 16, получил письмо о смерти дорогого Ballou и 17, нынче, письмо от Чичерина — ужасное. Для сообщения мне сведений о том, как утонченные тамбовцы относились к крепостным, он пишет мне свою речь мужик[ам] на празднике с водкой, на к[отором] опил[ся] один мужик до смерти. Это ужасно. Это такая пучина холодного эгоизма и подлой тупости, возможности существов[ания] кот[орой] я уже переставал верить. —

[18 августа.] Жив. Утро по обыкнов[ению]. Очень сонный.

К О[тцу] С[ергию]. Подробность, долженств[ующая] дать уровень реальности. Адвокат на морозе втягивает сопли. И от[109] него пахнет духами, табаком и ртом. —

Всё глубже и глубже забирает эта история. Соблазн славы людской и прославления, — т. е. обман, чтоб скрыть веру. —

Начал разбирать письма, да бросил. Вечером приехал Эрдели, проводил Золот[арева]. Сам свез — тоже прекрасное чувство к нему — спокойно дружелюб[ное]. Дурно спал.

[110][19 августа. Пирогово.] 1) Думал: когда молишься: остави нам долги наши и т. д., надо вспоминать хорошенько свои грехи — хорошенько свои глупости. Ну, я сержусь на глупость сыновей, а давно ли я мечтал о лошадях, о том, что мне царь подарит засеку, окруж[ающую] Ясн[ую] Пол[яну]. Глупости и гадости для нехристя нет пределов, и все равны, и на все сердиться — нельзя. А мерзость свою как вспомню: Федорову жену — пруд, зеркало. Женеву. Надо бы написать. Да не знаю, польза или вред. Польза знать, что все мы одинаковы, вред, что ничто не скверно. Не знаю. Подумаю об этом.

2) Думал: виновность, виноват — это понятие дикости, или оправдание злобы, или указание пути к благу. Первое — чаще. Мы говорим: «он виноват» только тогда, когда мы злимся на человека. Если же мы про себя говорим: виноват, то это только значит, что я, сбившись с дороги, увидал, что я не на ней и что надо не сбиваться — так приладиться, чтобы не сбиваться.

Спорят о том, есть ли или нет свобода воли, т. е. может или не может человек сделать лучшее или худшее. Это всё равно, что спорить о том, может или не может путник после мятели сбиваться с пути и итти по нем? Всё дело состоит в том, чтоб итти по пути; это одно дело. И вопрос, может ли сбиваться и итти по пути? — неуместен. Также и вопрос, может ли человек итти по пути к благу и сбиваться с пути? Жизнь есть не что иное, как шествие по пути, стремление к шествию по пути, так где ж тут место вопросу о свободе воли? — Но скажут: вопрос в том: может ли человек по своей воле сбиваться с пути? Разумеется: не может. Так стало быть детерминизм? Нисколько. Человек всегда стремится к благу, к тому, чтобы итти по пути, и то, что он пойдет по нем или мимо, есть дело самой жизни, таинственной и самой реальной силы. В какой мере есть у каждого из нас эта сила, никто не знает. Сила эта свободна — может возрасти до всемогущества и спуститься до нуля.

3) Еще думал: Страхов и Темирязев хорошие, порядочные люди и вот ругаются. Отчего? От науки, как мужики от вина; стало быть — наука ихняя скверная.

4) Церковь есть учреждение для скрытия Христова учения. Они заботятся скрывать Христово учение, но вовсе не озабочены распространять свое; так мало озабочены, что, утверждая, что троица есть главный догмат, они не внуши[ли] его народу. —

5) Доброе учение, кот[орое] попадается в церкви, как Тихон Зад[онский], происходит от того, что в сети скверного учения, предназначенного для скрытия от людей Хр[истова] учения, попадают[ся] люди добрые, христианск[ие] по духу, и вот они, не разрывая сети, вносят туда, сколько могут, доброго. —

Поехали в 6 с девочками прекра[сно], весело доехали в 10. Брат всё тревож[ен]. Тяжело было.

20 Авг. 90. Пирогово. Встал поздно, слаб, читал Ибсен[а] Wilde Ente. Нехорошо. Сер[ежа] волнует[ся] убытками. Уехал верхом в 6. Прекрасно ехал. Радостно молился. Думаю, что укрепляет меня.

Думал: делать добро материально людям то же, что лелеять тело ребенка. Без этого нельзя, но не в этом дело. Дело в установлении Ц[арства] Б[ожия] — любви.

Очень радостно молюсь. Дома равнодушно. Не спал до 3-х.

21 А. Я. П. 90. Встал рано, убрал, купался, поправ[ил] заключен[ие]. Читал Ибсена Росмер... Не дурно пока. Теперь 3-й час, пойду отдохнуть. —

После обеда рубил один. Тоскую очень о несообразности жизни. —

22 А. Я. П. 90. Рано, всё то же. Молитва утешает. Письмо от Чертковых хорошее. Ругин пришел. Очень хорошо поговорили с ним. Соня проснулась и б[ыло] приняла хладнокровно, но потом Илья расстроил ее, сказал, что не может есть при нем. Соня прекрасно вела себя. Сделала не то, что нужно, но с любовью стремилась сделать наилучшее. И как мне дорого это. И как радостно. Мне б[ыло] тяжело. Она сказала ему. Он хорошо, по крестьянски-христиански принял и ушел. Эгоизм и распущенность жизни нашей, всех наших с гостями ужасают. Мне кажется, все идет усиливаясь. Должен быть скоро конец. Вечером приехали Стаховичи и Зиновьевы. —

[111]Думал самое простое: накануне вечером хорошо разговаривал с Ал[ексеем] Митр[офановичем]. Он рассказал мне таблицу Менделеева. А [я] ему говорил, что он очень осуждает. По этому случаю думал самое простое: Судить о других совсем не нужно, если это не нужно для дела Божия. —

23 А. Я. П. 90. Всё та же томительная жара. Молитва всё не оставляет меня. И мне так радостно это. Вчера написал 3 письма пустые — Чертк[овым], Ге и еще кому-то. Суета всё та же, та же жестокость жизни, та же тупость. Соблазн ужасный, огромный, опутавший их. Я думал, что он разрешится чем-нибудь. Так нельзя. Страшная полнота, напряженность плотской жизни.

Думал нынче: Дело жизни, работа жизни, вся жизнь это установление царства Бога, царства любви. Средство установления опять та же любовь. Это и сама жизнь. Жизнь есть исполнение дела, порученного Богом. Так думал нынче: забота о себе, о личной жизни это покража у хозяина принадлежащих ему сил и времени. Заботы о личной жизни это вроде того, что делают приказчики по имению, купив себе именьице около и перегоняя скот и перевозя семена и всё другое из хозяйского в свое.

[112]Стараюсь быть добрым с Стаховичами и достигаю. Главное ж, ясно представляется возможность в жизни руководствоваться сознанием состояния на посту, в должности, в деле — деле Божьем.

Чертк[ов] прислал выписку из моего письма Стр[ахову] давнишнего. Никто лучше его не поймет этих дневников, если они дойдут до него. —

Теперь 3-й час. Стах[овичи] и Кузм[инские] едут в Опт[ину] пуст[ынь]. — Ходил гулять. За обедом б[ыл] несправедливо мрачен. Потом поехал с Андрюшей в Судаково за иструбом. Узнал, что М[аша Кузминская] с Э[рдели] запутались уже чувствен[но]. — Думал очень важное.

Надо бы написать свое исповедание веры, такое, в к[оторое] верят все христиане — это будет: Отец, Христос, учитель и посредник, и его учение жизни. — Написать, во что мы верим со всеми другими христианами и во что не верим — вовсе особенности каждого исповедания — как-то: троица, воскресенье, искупленье, преемственность ерархии, таинства, папа, Анна Ли и т. п.[113]

Очень бы хорошо. — Еще думал: чтобы жить для Царства Б[ога] — любви, надо уметь служить этому царству и еще важнее — уметь не соваться, где тебя не спрашивают, спокойно ждать.

Теперь 11-й час. Эрдели едет. А я иду пить чай. Кумы[с], жара и бессонница — тяготит.

24 А. Я. П. 90. Если буду жив.

[26 августа.] Жив, и пропустил два дня. Совсем не помню 24. Сколько помню, всё то же. Написал письмо Поше и начал Попову о работе. Кажется, что это нужно и можно уяснить.

Думал: — Всё: мои болезни, моя женитьба, характер жены — всё, что иногда казалось мне злом, было и есть благо. Всё благо, зла нет. Зло только кажется во времени. Не б[ыло] бы времени, не б[ыло] бы зла. — Это как в белом храме нет черного и темного, черное и темное только кажется от расстояния. Тоже только для умственного взора, отделенного временем, кажется, что есть зло.

Вспомнил 24. Я пошел в 3 ходить, встретил Орлова. Он б[ыл] весь день. После обеда я рубил. Вечером приехали Зиновьевы с музыкой. Я не поддался соблазну музыки — щекотке. Зин[овьевы] тоже не огорчи[ли] меня. Молитва помогает. Письмо от Ч[ерткова] с моей молитвой. И всё это не мешает мне молиться. И хорошо.

25 А. Я. П. 90. Пустой день. Приехала Анненк[ова]. И с ней чувствую облегченье. Меньшую заботу о себе, но еще далеко до заботы о других. Письмо от Бибик[ова] — жалуется на Булыгина. — Написал ответ плохой америк[анскому] инженеру. Вечером рубил с М[ашей?] и А[нненковой?]. Поздно лег.

26 А. Я. П. 90. Дурно спал. Поздно встал. Пошел купаться, думал:

1) Осуждение остроумное, это под соусом труп. Без соуса отвратился бы, а под соусом не заметишь, как проглотишь. —

2) Любить это переносить[ся] в душу другого, жить его желаниями. Я не могу этого. Учись. Ты не мог и сыграть чижика, а теперь читаешь ноты presto.[114] Как же ты хочешь без упражнения. Бывает врожденное, так же как и музыка: один в деле любви деликатен, чует за другого от природы, и в деле музыки слышит, помнит, находит, а другой не чует и не слышит. Но и тому и другому надо учиться. Надо учиться, упражняться любить, т. е. чувствовать за другого, а мы не только не учимся, но часто учимся противному; учимся не чувствовать за другого, тушить в себе эту чуткость: в делах, в игре, на охоте, на войне.

Теперь 2 часа, хочу поехать к Булыгину.

Ездил к Булыгину, проехал до Берсов. Они отдают девушку замуж, ждут жениха к венцу. — Булыгин очень огорчен тем, что Бибиков ушел. Вернулся домой.

27 А. Я. П. 90. Встал поздно. Первое впечатле[ние] мужики из Кутьмы. На Мир[овом] съезде утвердили решение судьи о заключении двух женщин в острог за подол травы. — Ужасно сильно меня тронуло. Это шайка разбойников — судьи, министры, цари, чтоб получать деньги, губят людей. И без совести. Тут же получил 20 Century анархистск[ий] журнал — прекрасно. Надо что-то сделать. Помоги, Господи. С молитвой, к[оторая] не оставляет меня. Ходил рубить с стариком. Приехали Стаховичи с рассказами об Амвр[осии] и Опт[иной] пустыни. Теперь 5 часов. Иду обедать. Надо держаться всеми силами. Это экзам[ен]. Любить их, переноситься в них, но любить и блюсти истину выше всего. Приехал Лева. Письма: одно — переписаны слова обо мне Зосей, другое из Амер[ики], вроде Оболенского упрек за К[рейцерову] С[онату]. —

[115] Весь вечер с Стаховичами. Не только скучно, но совестно — так они далеки от меня; но зато, слава Богу, не сорвался ни разу, несмотря на чепуху М. С[таховича] и других. Лева приехал, рассказывал про назревающее столкновение Сер[ежи] и Ил[ьи]. — Матерьялизм. Вот именно восьмидесятники.

28 А. Я. П. 90. 63-й год мне. И совестно, что то, что 1890: 63 = 30, и что 28 лет моей женитьбе, что эти цифры представлялись мне чем-то значительн[ым], и я ждал этого года как знаменательного. — Встал поздно. Первое впечатление тяжелое — бабы, пришедшей за лошадью, к[оторую] опять отняли у нее для кумыса. Но я несправедлив б[ыл], зол. Вчера сказали, что сгорел Бул[ыгин]. Я поехал к нему. Дорогой молился и отчасти смирился. Молитва укрепляет и имеет всё время неослабляющееся значение. Бул[ыгин] не сгорел, но 14 двор[ов] в Хатунке. Вернулся. И не могу очистить себя от зла на детей. Всё б[ыло] во мне. А между мною и ими точно что случилось. Почитал Биернсона — хорошо, очень трагично. Заснул. Теперь 5 часов, иду обедать.

Думал: Маша рассказывала, как Лева с Ст[аховичем] говорили о том, что не надо смешивать благотворительность с хозяйством: «в хозяйстве справедливость, а благотв[орительность] — совсем другое». —Так говорят с уверенностью, что это умно и мило, а в сущности это не что иное, как отмежевание себе произвольной области, в к[оторой] вперед уж освобождаешь. себя от всякого человеческого чувства, в к[оторой] разрешаешь себе быть жестоким. Так говорят про службу, дисциплину, государство. Какое прекрасное худож[ественнее] произвед[ение] возможно на эту тему. И как нужно! И как мне хочется!

Еще думал: большинство добрых чувств, мыслей — не чув[ства], мысл[и]. А то, что тебя взволнует что-либо доброе: сострадание ли, сознание ли неправды и желание помочь уяснить, и это доброе стремление переходит или в негодование, злобу, осуждение, или в тщеславное перед людьми выставляемое рассуждение — болтовню, и сила его уходит, ничего не сделав. Надо не выпускать, запереть это чувство, как пар, как воду, и пускать его уж только в поршень и на колесо.

Кто-то едет. Помоги, Отец!.. —

Это б[ыла] коляска с письмами из Тулы. Письмо ругательн[ое] из Амер[ики]. Зачем я написал это, браня докторов? Невесело мне с старшими детьми. Заботы о деньгах, об устройстве и самоуверенность и довольство собой полное. Мало во мне любви к ним. И не могу вызвать больше. Ходили гулять на Козловку. С[оня] жаловалась на сыновей.

29 А. Я. П. 90. Дурно спал. Ходил на деревню. Дело Максима с Аникан[киным]. Всемогущество писаря. Вчера рассказ Ал[ексея] Мит[рофановича] о том, как подрались в вагоне будто за меня. Приехала девица Кузнецова, желающая употребить на дело свои 200 т[ысяч]. Я знаю несомненно, что деньги ни на что не нужны, но написал ей письма М[арье] А[лександровне], Губкин[ой] и Калмык[овой]. Разговор с сыновьями о докторах, медицине, неприятный. <Нет у меня любви к ним. Уж очень они дикие.>[116]

Долго гулял молясь, но очень холодно. Ничего не делал целый день. Нездоровил[ось].

30 А. Я. П. Если буду жив. Письма от Стр[ахова] и брошюра Revue de morale progressive.

[30 августа.] Жив и нездоров. Боль под ложечкой. Едва ли я проживу этот год. Думаю об этом совсем спокойно. Читал всё Christian Science. Много хорошего, но очень неясно, легкомысленно, женск[и]. Письмо от Стивенса и отчет Ch[ristian] Sci[ence]. Думал очень важное о личности как пределе, о страдании как указании ложного направления деятельности духа. Если буду жив, запи[шу] завтра, 31 А. Я. П. 90.

[31 августа.] Теперь 1-й час. Вечером проводил Анненк[ову]. Я поправил заключение. Читал Слепцова.

[3 сентября.] Пропущено три дня. 1, 2, 3 Сентября. Я. П. 90. Начну с нынешн[его] 3 Сент. Встал поздно, ходил. Не пью кумыс. Недоброе чувство к Сереже. Не могу заглушить. Надо бы говорить. Да что говорить. Только могу осуждать, а он самодоволен до последн[ей] степени. Молился с трудом. Но все-таки думаю доброе на молитве. Нынче думал: я сержусь на нравствен[ную] тупость детей кроме М[аши]. Но кто же они? мои дети, мое произведение со всех сторон, с плотской и духовной. Я их сделал, какими они есть. Это мои грехи — всегда передо мной. И мне уходить от них некуда и нельзя. Надо их просвещать, а я этого не умею, я сам плох.

Я часто говорил себе:[117] если бы не жена, дети, я бы жил святой жизнью, я упрекал их в том, что они мешают мне, а ведь они моя цель, как говорят мужики. Во многом мы поступаем так: наделаем худого; худое это стоит перед нами, мешает нам, а мы говорим себе, что я хорош, я бы всё сделал хорошо, да вот передо мной пом[еха]. А помеха-то я сам. —

[118]Сел писать заключение. Ничего не мог. Оно всё разрастается. Пошел ходить. Написал письма Ва[силию] Ив[ановичу], Стр[ахову] и Золот[ареву], от к[оторого] получил нын[че] письмо. Теперь 5 часов, обедать.

Вчера 2 Сент. Встал поздно, дурно спал. Читал, пытался писать тщетно. Приехала М[аша] с Верой, вечером С[ережа]. Вечером С[оня] уехала.

1 Сент. Встал рано, ничего не делал. Все разъехались.

31 [августа]. То же. — Сколько помнится, писал прошение. Перестал пить кумыс. — Ходил далеко гулять. Ночью возвращался.

4 сент. Я. П. 90. Встал поздно. Черниг[овский] дворян[ин] из сумашедшего дома. Религиозный, но не выбравшийся из паутин церкви и обличающий ее в непоследов[ательности] и т. п. — Поговорил с ним. Потом на деревню к погорелым. Опять тщетные попытки писать заключение. Должно быть, не выйдет. Надо сказать о том, что церковники не христиане. Потом пошел рубить и пилить дубы. Приятно. Потом выпил кумысу за обедом и пошел на Козловку. Вернулся темно.

5 С. Я. П. 90. Всё то же. Пытался писать тщетно заключение. Письмо от Анненк[овой]. Теперь 3 часа. Пойду рубить. За всё это время ничего не записал. Не зн[аю], что это.

Рубил. После обеда заснул. Опять поздно гулял.

6 С. Я. П. 90. Всё то же. Болит под ложечкой — апатия. Сплю. И дурные мысли. Но держусь и молюсь. Рубил, гулял поздно, снес письмо С[оне] на Коз[ловку]. Теперь 11-й час, иду чай пить. Вчера читал Еmil'a Руссо. Да, дурно я повел свою семейную жизнь. И грех этот на мне и вокруг меня. Утром позвали на сходку. Я ходил и старался мирить. Похоже, что не напрасно. —

Болит живот немного, но угрожающе.

7 С. Я. П. 90. Если буду жив.

[11 сентября.] Теперь 11, вечер. Пойду назад. Нынче 11. Встал поздно, ходил на деревню к погорелым. Писал письмо Попову,[119] о половом вопросе, опять не кончил. Рубил. Ходил навстречу нашим. Вернулся в 9. Книги от Страх[ова] и письмо. Одобрение Кр[ейцеровой] Сон[аты]. 10. Почти то же. Письмо Попову, ездил к Булыгину. Гулял с Машей и много хорошо говорил. 9-го. Были Давыд[ов] и Ил[ья], с обоими мне тяжело. Письмо Попова, начал писать ему 8-го. Был Ругин. Рубил много. Дома тяжело. 7-го. Не помню.

[120]Думал 9[-го]: молиться бывает нужно во время волнени[я] при людях; тогда я молюсь так: 1) смирение — любить унижение, желать его, 2) покорность воле Бога; я не знаю, как должно служить Богу, и напрасно воображаю, что так, а надо так, как я не дума[ю], и 3) любовь: что хочешь, как хочешь делай, но чтобы наименьше нарушить любовь. —

Еще думал: нам представляется, что высшая степень добродетели и радости, это высшая степень напряженности и восторга. Напротив: высшая степень добродетели тогда, когда испытываешь высшую степень легкости, а высшая степень радости это когда испытываешь высшую степень не восторга, а спокойствия.

Еще думал 10[-го]: содействовать установлению Царства Бога — любви — в этом жизнь, но содействуя надо быть как вода (Лаодцы), течь туда, куда ход есть — не выбирая течь.

Е[ще] д[умал]: жизнь тратится, хочешь не хочешь — трата будет; так пусть же уж лучше тратится на служение Богу.

Письмо от Чертк[ова] хорошее и от Попова, требующее ответа.

12 С. Я. П. 90. Если буду жив. Всё нездоровится, и нет умств[енной] энергии. Вчера б[ыл] в бане.

[13 сентября.][121] Утром б[ыл] на деревне. Фекла напевает похвалы, те выпрашивают. Срубил с М[ашей], очень устал. Сел писать письмо и опять не кончил. Читал Coleridg’a. Приехал Зинов[ьев]. После обеда пошел с ним до моста. — Болит живот, изжога и унылость непреодолимая.

13 С. Я. П. 90. Встал рано, пошел пилить и рубить с М[ашей]. Очень устал. Дома сел б[ыло] и тотчас же опять созн[ал] свое бессилие. Грустно, и грустно, что грустно. Если бы помнил: смирение, покорность и любовь, не было бы грустно. Болело под ложечкой всё утро. Читал Coler[idg’a]. Очень симпатичный мне писатель — точный, ясный, но к сожалению робкий — англичанин — англиканск[ая] церковь и искупление. Не может. Нынче письмо из Америки с вырезка[ми] из газет — interview — текерск[ого] епископа, презрительно ругательн[ые] отзывы обо мне, и я так нынче плох, что мне стало больно.

Вчера подумал о том, что война (все говорят о посылке войск на Прус[скую] границу и о войне) не так страшна тем, что драться будут или звери кровожадные или стадные животные и что если они перебьют друг друга, то меньше их останется — и сказал это. Как на меня напали! А это так. Точно выражаясь, надо сказать так: люди, к несчастию, только опытом познают — и потому опыт бедственности войны им нужен. Это раз. А другое то, что людей, стоящих на той степени, на кот[орой] могут убивать друг друга по приказанию кого-то, не так жалко, как было бы жалко разумных людей. Это утешение. —

[122]Вчера б[ыл] у меня юноша Рутченко, друг Долнера. Он едет к Алехину. Я поговорил с ним и проводил. Он строг к Д[олнеру]. —

[123]Вчера думал: иду по деревне и смотрю — копают разные мужики. — Каждый для себя картофельную яму, и каждый для себя кроет, и мн[огое] др[угое] подобное. Сколько лишней работы! Что если бы всё это делать вместе и делить. Казалось бы, не трудно: пчелы и муравьи, бобры делают же это. А очень трудно. Очень далеко до этого человеку, именно п[отому], ч[то] он разумное, сознательное существо. Человеку приходится делать сознательно то, что животные делают бессознательно. Человеку прежде еще общины пчелиной и мур[авьиной] надо сознательно дойти до скота, от к[оторого] он еще так далек: не драться (воевать) из-за вздоров, не обжираться, не блудить, а потом уж придется сознательно доходить до пчел и муравьев, как это начинают в общинах. Сначала семья, потом община, потом государство, потом человечество, потом всё живое, потом весь мир, как Бог. —

2) Вчера разговаривал с Р[утченко], к[оторый] рассказывал, что они спорили с Долнер[ом] о награде за добро. Д[олнер] будто бы утверждал, что за страдание должна быть награда, а Р[утченко] напомнил о работниках в винограднике. Мне пришло в голову, что награды уж потому не может быть, что нет перерыва в жизни (смерть перерывает для тех, к[оторые] остаются, но не для умирающих), нет времени для расчет[а], когда можно наградить или казнить.

Нынче целый день делал пасьянсы и молился. Нездоровит[ся] — слабость. Теперь 11-й час. Пойду наверх. —

14 С. Я. П. 90. Если буду жив.

[14 сентября.] Жив. Всё то же тяжелое настроение. Не мог работать. Павел Бор[искин] с Алексеем накладывали черемуху. Я немного подсобил им. Читал Coleridg’a. Много прекрасного. Но у него английская болезнь. Ясно, что он может ясно, свободно и сильно думать; но, как только он касается того, что уважается в Англии, так он, сам не замечая того, делается софистом. Читал девочкам. Ходил после обеда. Приехал Сережа. Вечером б[ыло] почему-то ужасно грустно.

15 С. Я. П. 90. Всё то же. Не брал[ся] писать. Утром сказали, что Павел умер. Лег в клети у Алексея на прелую солому, и умер. — Хорошо. — Пасьянс. Хочется писать с эпиграфом: Я пришел огонь свести на землю и как желал бы, чтоб он возгорелся. Теперь 8 ч[асов], иду наверх.

16 С. Я. П. 90. Если буду жив.

[16 сентября.] Жив. Разговоры с Сережей вчера о Тане и девочках. Слишком строго. Утром читал Hausrath'a. Как много труда полож[ено], и как мало узнаешь. Научный прием это прием умерщвления живого. Ходил к покойнику, проводил Сережу, ездил на Козловку. Письмо сочувствен[ное] из Америки. Вечером ходил гулять. Лошадь валялась от чемера, я хлопотал и помог. Да, забыл: утром наконец написал письмо Попову. Вечером приехал Илья с Г. Саломирским, очень довольным тем, что он поехал на 1/2 часа и пробыл 4 суток. —

17 С. Я. П. 90. Был на деревне, рубил деревья с Андрияном. Написал два письма Черт[кову] и Бир[юкову]. Читал Hausrath’a о фар[исеях] и садук[еях] — и всё то же. Для заключения необходимо показать, что христиане всегда, по слову Христа, были гонимы. Не все те, к[оторые] были гонимы, были христиане; но те, к[оторые] не были гонимы, не были христиане. От Левы тяжелое письмо — не может без лакея. Поразительная нравствен[ная] тупость. — Вечером читали.

18 С. Я. П. 90. То же. Читал. — Письма неинтересные.

19 С. Я. П. 90. Нездоровится. Читал. Рубил. Ругин пришел. Я ходил к нему. Как недоступны учению истины мужики. Так полны они своими интересами и привычка[ми]. Кто же доступен? Тот, кого привлечет Отец — тайна. Читал Precensé. Какое ничтожество! Ничего. Письмо от Золот[арева]. Хорошее. У Presensé прочел похвалы Евангелию за то, что оно доступно массам. Это правда, что это любовь. Я забываю про нее. Думал:

Все поступки моей жизни происходят в 3-х областях: первая это та, в которой я не хочу делать некот[орые] дела и не могу делать того, чего не хочу, и не могу не делать того, что хочу. Н[а]п[ример], не хочу драться с людьми, убивать животн[ых] и не могу этого делать, хочу отвечать на всякое заявление, требов[ание], и не могу не делать, — вторая та область, о к[оторой] говорит Павел: хочу делать доброе и делаю злое; не хочу делать и могу сделать, хочу сделать и могу не сделать, н[а]п[ример], не предаваться похоти, делать для Бога, а не для людей; и третья область, в к[оторой] я ничего себе не запрещаю и ничего не приказываю и делаю, что вздумается, так или иначе. Вторая область есть область жизни. В ней я подвигаюсь и откладываю некот[орые] дела, бывшие предметом борьбы, в разряд дел, к[оторые] я не могу уже делать, и включаю в нее новые дела из третьей области, кот[орые] были безразличны и к[оторые] я начинаю хотеть — одни не делать, другие — делать. Эта средняя область есть область жизни, в ней движешься; и всегда движешься, мудреешь умом и опытом, слабеешь телом, и хочешь не хочешь всё дальше и больше откладываешь то, с чем боролся, назад в разряд невозможных и из 3-й области в разряд тех, с кот[орыми] борешься. Если же хочешь этого и в этом полагаешь жизнь, то жизнь нескончаемая радость.

Теперь 12 часов. Хочется по вечерам писать роман longue haleine.[124]

20 С. Я. П. 90. Если буду жив.

[21 сентября.][125] Жив. Утро то же. Ругин. Решил с ним идти в Тулу к Ал[ексею] Митр[офановичу] узнать о высеченном человеке. Дошел хорошо, но устал. Давыдова нет. Мать Ал[ексея] Митр[офановича], хорошее впечатление. Правда, что секут. Вернулся по поезду. — Думал: Как определенно ровно настолько уменьшается потребность мирского рассеяния, забот, похотей, насколько наполняет душу духовная жизнь. Это вижу на Маше. От Левы письмо, что он буд[ет] жить у Наг[орновых]. Я очень рад — а то не мог бы скрыть своего недовольства.

21 С. Я. П. 90. То же. Утром писал заключение — не дурно, но вяло. — Потом читал. Вечером приеха[ли] Сер[ежа] и Львов. Писал и гулял. Ложусь.

[126]Думал: то, что теперь дает наука, это только указание того, как много может сделать человек, как много впереди ему в области матерьяльной. Еще боль[ше] в области духовной — любви.

Мне грустно. Молюсь и тем поддерживаюсь. Теперь 12.

22 С. Я. П. 90. Коли б[уду] ж[ив].

[22 сентября.] Жив. Спал мало, но встал с ясной головой. Ге приехал. После прогулки и разговора с ним и сестрой Таней сел за работу. Поправил снача[ла] декларацию и Балу. И хочу оставить старое заключение. А о том, что церковники не христиане, писать отдельно.

С Таней говоря, пришло на мысль, что мир стоит и дошел до того, до чего он дошел, по крайней мере, столько же благодаря известным, сколько и неизвестным людям, мудрецам и святым. Христов, может быть, лучше того, к[оторого] мы знаем, было много. Хороша бы история неизвестного Христа. —

Думал всё о тех же двух кладовых и мастерской. Одна горница кладовая, где матерьял, другая — мастерская, куда беру из матерьяльной кладовой и над ней работаю, и третья кладовая, куда складываю отделанную работу. Дорого не набирать сразу слишком много, не по силам матерьялу, кот[орый] портится, пылится, вянет, но не работается; потом важно то, чтобы работать над тем, что взято в мастерскую, и наконец, важно не тратить время на любованье работой оконченной, считая это делом. —

Различие людей в различном их отношении к этим делам и еще важное различие, за к[оторое] чаще всего люди осуждают друг друга, это то, что у каждого человека разные вещи взяты на верстак — в рабочую. Обвиняешь, зачем он не делает того, что ему надо бы, а не замечаешь того, что у него взято в мастерскую, на верстак, другое, и он не может оторваться, не кончив. —

Немного неосторожно шел — изжога. Теперь 10 час[ов]. Напишу Леве письмо и пойду наверх.

23 С. Я. П. 90. Если б[уду] ж[ив].

[4 октября.] Могло бы случиться, что угадал. 23-го не помню, но 24 в ночь заболел и проболел сильно с разными переменами до нынеш[него] дня. 4 Окт[ября]. Всё то же: при страдании, в умирании невозможна деятел[ьность] мысли. Еле-еле можешь лениво молиться, проводя мысль по пробитой колее.

От неосторожности ли, что поел сухарей, или так должно б[ыло] быть, но остановившаяся боль возвратилась с новой силой.

Нынче 4 Ок. Я. П. 1890 лучше, но твердого не ем и слаб. Здесь Мамоновы, Л. И. Менгден и М[иша] Олс[уфьев]. Танино рожденье. — За это время читал статью отца Мамон[ова] о славянофилах — прекрасно. Потом привезенную Левой книгу Broglie о Константине, очень полезна — ряд выписок сейчас сделаю, потом книгу Иванц[ова] о ересях и расколах. Научная болтовня. Потом полученную книгу Биорнсона In God’sway. Серьезно, with a purpose,[127] талантливо очень местами и нескладно, много излишнего и не сшитого. Не умею, как сказать.

Из Broglie и Ив[анцова] Плат[онова] к истории цер[кви] и вызванные этим чтением мысли во время болезни.

1) Всё живое растет, тем только отличается от мертвого: то и с верованиями — пониманиями Христа. Одно мертвое неподвижное, это верование и понимание церкви.

2) Дело в том, что среди языческого мира родилось христианство, и началось взаимодействие одного на другое. Старое языческое отпечатывалось на христианстве, христианство накладывало свою печать на язычество. Живое молодое побеждало отживающее. Соединение того и другого происходило в разных степенях. Языческое всё более и более просветлялось христианским (или, сказать иначе, свет просвещал тьму), и такое движение идет до сих пор, и вдруг среди этого непрерывного движения, составляющего жизнь человечества, придумываются основани[я], по к[оторым] можно признать известное состояние просветления истинным, вечным, окончательным. И закрепляется состояние, свойственное 3-му веку, и требуется, чтоб его после 15 веков признавали соответствующим. Но христианство именно в движении к идеалу, и потому то, что закреплялось и тем лишалось движения, тем самым и переставало быть христианским.

3) Всякое учение, составлявшее ступень для достижения следующей, могло быть христианск[им], но только не то, к[оторое] закреплялось как выражение вечной жизни; так же как жизнь христ[ианская] могла быть всякая, только не та, которая] соединялась с властью и насиловала.

4) Главное несчастие церковного учения теперь в том, что они наивно уверены в том, что они христиане, тогда как они учением (закрепл[ением] догматов) и жизнью (насил[ием]) отреклись от христианства и всю историю христианства изучают только с той точки зрения, при к[оторой] вырабатывается именно их суеверие. Всё же, что противоречит этому, отбрасывается названием ереси.

5) Что же называется ересью? Без прибавлений и шуток: то, что противно нашей ереси.

6) Broglie говорит: Const[antin] était prêt à employer la violence pour servir (1) la religion, jamais pour la dominer[128] (280).

7) Конст[антин] давал такие прогонные деньги, что епископы летели на соборы с восторгом.

8) Mais bien que le service militaire ne fut jamais interdit aux chrétiens, un préjugé assez naturel contre une profession meurtrière...[129] могли быть вредны, и пот[ому] благословил военную службу (287).

9) Никейский символ подписан под влиянием угрозы. II, п. 44.

10) Константин придумал механич[еский] способ решения вопросов веры (58).

11) Конст[антин] говорит в речах только о Боге; понятия его и эписк[опов] самые грубые. Всё, что выше, как Тертул[лиан], Ориген, Арий, отрицается.

12) Праздник освящен[ия] Констан[тино]пол[я] с играми в цирке и молебствиями (179).

13) Христиане уходили в монахи, нехрист[иане] оставались.

14) Broglie видит, что успех погубил х[ристианств]о, но он говорит, что это испытание, к[оторое] 15 веков выдержало церк[овное] хр[истианство]. То-то и дело, что нет.

Иванц[ов] Пла[тонов].

15) Иполит считает еретиком Калиста и называет их калистианами, Калист Иполита. Оба святые (147).

16) Все еретич[еские] сочинения погибли; всё, что мы знаем — это из обвинител[ей] их.

17) Алоги — рационалисты.

18) Эпифаний признает 80 ересей сект, Филастрий 156.

Теперь 12 часов, иду спать.

5 О. Я. П. 90. Е[сли] б[уду] ж[ив].

[5 октября.] Жив. Понемногу поправляюсь. Много думаю. Всё хочется писать и ни на что нет сил еще. Был Сережа и уехал, и б[ыло] легче с ним. — Письмо от Алех[ина]. Он уходит, Ф[айнерман] отослан на место жительства. Читал Revue.

6 О. Я. П. 90. — Проснулся рано и радостно думать о необходимости написать всю трезвую правду о том, что считается верой, о том безумии, к[оторое] признается и повторяется: искупление, творение, таинств[а], церковь и т. п. — Очень ясно представляется, но нет формы. Разумеется, художественная] сильнее бы всего. — Читал Revue, хотел писать — не мог. Понемногу лучше. —

Думал: 1) Хр[истос], в противность древним религиям внешнего закона, к[оторый] никогда (хоть бы суб[бота]) не мог быть исполнен, дал образец совершенный, и приближение к нему, всегда возможное (в каком бы человек ни был положении), поставил целью.

2) Вера Христова вся в деле, а не в исповедании — исповедание делом.

3) Вред безумного церковного учения в том, что оно подрывает веру в разум. Если возможна Троица, то всё возможно.

4) Вещи, украшения гостиных, мешают детям, а дети вещам. Война между ними, и победа всегда на стороне вещей. —

Теперь 10 часов, пойду ужинать и спать.

[8 октября.] 7-го и 8-го Ок. 90. Я. П. Вчера с утра было оживление мысли, и кое-что записал в carnet,[130] но работать не мог. Ходил гулять. Очень слаб. Письмо от Золотаре[ва] об иконах и от Ч[ерткова] о личности — слишком тонкое. Статья в R[evue] d[es] d[eux] m[ondes], père Didon, наглая, глупая, мертвая. Это поразительное событие знамения времени. Потребность написать не только обличение, но уличение всё усиливается. — Пытался окончить или написать новое заключение — не мог. Ходил гулять — молился. Матрену задавило возом. Review of reviews[131] — отвратительно. Тоже знамение времени. Думал:

1) Обычное рассуждение о том, что рабочие классы[132] свободны работать или нет, образовываться и подняться в высшие слои общества, напоминает мне вопрос той барыни, к[оторая] говорила, что у мужиков нет хлеба, так отчего они не едят пирожки? Такое же непонимание не только действительности, но того, о чем и в чем речь.

2) Когда трудишься или страдаешь, некогда — нельзя молиться. Это надо было делать прежде. —

Теперь 12-й час, иду наверх, подожду почту и спать.

9 Ок. 90. Я. П. Е. б. ж. — Всё не ем ничего крепкого и слаб.

14 Ок. Я. П. 90. Шесть дней не записывал и не восстановляю, да и не стоит. Всё время б[ыл] слаб и ничего не записывал в carnet и не писал, хотя и пытался, кроме двух, даже трех последних дней. Вчера писал заключение к Балу и нынче в первый раз с увлечением. Похоже, что теперь напишется. 3-го дня был доктор Богомолец, и я с ним переводил статью Диана о полов[ом] вопросе очень хорошую. Вчера ее изложил и нынче поправил во время сеанса с Ге. Вчера приехала девушка добрая. Сознает пустоты жизни, а не знает того, что без веры жить нельзя. Маша ее устраивает на время здесь, на деревне. Доброе письмо от Новоселова. Много надо ответить писем.

15 Окт. 90. Я. П. Если б. ж.

Вчера б[ыл] Дав[ыдов], как всегда тревожный и неясный.

Страшно сказать — 23 Ок. 8 дней. Занятий в эти дни б[ыло] только — изложение Дианы, поправка статьи об охоте и рассказ Ги Мопассана — чудный, к[оторый] перевел А[лексей] М[итрофанович]. Вчера писал Сергия. Немного подвинулся.

Вялость мысли. Нынче только записал на память. Ге всё лепит. Соня уехала нынче к сыновьям. Нравственно низок. Писал письма Чертк[ову], Дунаеву, Анненк[овой] и Вас[илию] Ив[ановичу]. О его женитьбе. Хочу ехать слушать дело в суде. Здоровье чуть держится при большом внимании. Скоро умру.

К молитве прибавилось. К Ищите Ц[арства] Б[ожия] и правды его — Ц[арство] Б[ожие] внутрь вас есть, и к искушению — главное искушение — думать, что жизнь моя и дана мне, что мы хозяева сада, когда жизнь дана для работы его, и в сад я только за тем пущен, чтоб платить оброк хозяину. Всегда поражает простота и истинность этого.

Были гости: Зиновьев, Рачинская, Давыдов, Львова. От Куз[минского] жестокое письмо. И вчера я его понял, как он пойман и как он именно одинок и жалок. Пойман он тем, что его служба требуется женой. И когда зашел он далеко — что дальше, то холоднее, черствее, жесточе служба, и всё дальше любовь людей, всё больше страх и недоброжелательство, и отношений с людьми меньше и меньше, и утешение одно — сознание власти. А за это еще меньше любви. И холодно, жутко и одиноко. Думал:

Завтра запишу 1) о том, что мы знаем не то, что есть, а только то, что должно быть. 2) то, что желания ставят тезисы уму. — Это надо записать; и 3) — что нам дан разум — на борьбу с искушениями, а мы употребляем его на достижение того, что выставляют нам искушения. И это надо развить...

24 Ок. Я. П. 90. Если б[уду] жив.

[24 октября.] 1) Что больше живу, то яснее убеждаюсь в том, что доводы ума не могут изменить жизни. Они изменяют жизнь только тогда, когда она тронется. Чувство, желания, выгоды, представление о том, что есть благо, вызывает деятельность мысли; и тогда мысль, деятельность ума, руководит жизнью. Но дело в том, что если деятельность мысли не связана с представлением о благе, с желанием, то она передается только внешне, не связываясь с поступка[ми], с жизнью. Неясно. В другой раз скажу яснее.

2) Разум на то только и дан нам, чтоб помогать борьбе с искушениями, с искушениями 3-х родов: искушения похоти, тщеславия, злости, — искушения, лишающие чистоты, смирения и любви. Только разум дает орудие борьбы с искушениями похоти тем, чтобы откидывать те условия, кот[орые] служат соблазнам[и] — вырывать глаз, руку....; с искушениями тщеславия тем, чтобы делать дела без ведома людей, умышленно, испытывая себя, делать дела, вызывающие недоразумения, осуждение людей; с искушениями злости, подавляя в себе злые помыслы. На это только дан нам разум. И каково же наше положение, когда мы как раз на противное этому употребляем его: на то, чтобы достигнуть удовлетворения похоти, тщеславия, злости. —

3) Сущность христианства в том, что жизнь наша не есть наша жизнь, как сад не есть собственность тех, к[оторые] пущены в него; а собственность хозяина, Бога, полученная нами для того, чтобы платить за нее трудами для Бога, что жизнь наша есть данная нам сила для служения Богу, исполнения воли пославшего и совершения дела Его. Дело же и воля Его в том, чтобы все соединялись любовью. Для соединения в любви главное избегать соблазнов, указан[ных] 5-ю заповедями.

Утром поправил и записал рассказы Ги Мопассана, позируя для Ге. Потом не мог писать. Вечером читал с девочка[ми] историю церкви. Не помню, записал ли:

Мы не можем ничего знать о том, что есть, а можем знать верно только о том, что должно быть. — Много знаний разных, но одно важнее и достовернее всех — знание того, как жить. И это-то знание пренебрегается и считается и неважным и недостоверным.

12 часов. Иду спать. Мне грустно. Радостно одно, что к С[оне] испытываю самую хорошую любовь. Характер ее только теперь уясняется мне.

25 Ок. Я. П. 90. Если буду жив.

[25 октября.] Утро писал «О непрот[ивлении]», хорошо. Не писал, но поправлял сначала. Потом поправил рассказы Мопассана. Ходил много по лесам. Вечером читал с девочк[ами]. Лева приехал.

26 Ок. Я. П. 90. Рано встал. Опять поправлял Мопассана и ничего не пришлось написать. Напрасно я похвалил 3-го дня. Такое беспокойство, тревога, суета, что тяжело. Вообще в унылом духе я. С Левой радостно. Он борется с похотью и как будто готов сдаваться. Вечером читал драму Писемск[ого] Горькая судь[бина]. Нехорошо.

Да, хорошо бы выразить учение жизни Христа, как я его понимаю теперь.

27 Ок. Я. П. 90. Е. б. ж. —

[31 октября.] 3 дня не писал. Сегодня 31 Окт. Я. П. 90. Сегодня встал рано — раньше 7, как и все дни, ходил гулять. Молитва продолжает укреплять и двигать меня. Прибавляется, усложняется и уясняется. Потом писал — т[ак] к[ак] тетради заключенья были у Маши, то стал писать Сергия сначала. Кое-что поправил, но, главное, уяснил себе. Надо рассказать всё, что б[ыло] у него в душе: зачем и как он пошел в монахи. Большое самолюбие (Кузм[ннский] и Ур[усов]), честолюбие и потребность безукоризненности. — Заснул. Ходил гулять, опять, молился. Продиктовал Тане письмо, читал «Trinksitten», и теперь 8 часов. — Вчера

30 Ок. Я. П. 90. Встал рано, поспешно прошелся и сел писать. Много и хорошо писал «заключенье» и поехал в Тулу. Дав[ыдова] нет. Суд пропустил. Сходил на почту и вернулся к обеду. Письма из Америки. Globe критика, Dole, и прекрасное письмо от женщ[ины] редакт[ора] Alfa. Пишет, что я должен написать о детях, в смысле наследственности. Как они носятся с наследственностью, именно п[отому], ч[то] она не обязывает, а оправдывает. — Письмо от Чертк[ова] и Гайдеб[урова]. Статья Дианы напечатана. Мне как-то жутко за нее. И это скверно. Доказательство, что я не вполне для других делал. 3-го дня

29 Ок. Я. П. 90. Сколько помнится, переводил Мопассана, Рода и Вогюе о войне. Много писал. 28 Ок. Мало писал. Приезжал Сережа и уехал с Ге. Письма от Ильина отчаянные. Жалко Ге. Был Бибиков. Наступило решенье с Степанидой. Я ему говорю всё то же, а он ждет чего-нибудь по шерсти. Думал: Удивительное слово: Царство Божие внутри вас. Указывается на то, что во власти нашей, и то, что внешнее ничего не значит — есть только дело времени. — Еще думал то, что кажется так просто и известно всем, что совестно говорить и писать, а мне б[ыло] совсем поразительно радостно ново, именно: что животное всегда стремится к наслаждению. Желая войти, толкается прямо в дверь, отворяющуюся во внутрь. Разум затем и дан, чтоб, желая туда войти, тянуть дверь сюда. Желая наслаждения, искать труда. Ведь человек знает, стоит ему только вспомнить минуты радости, что лучшее наслаждение это сознание совершенного доброго дела, и не дела, а хорошо, как надо, проведенного времени — часа, дня, года — жизни. Что ж дает эту радость? Труд, не для себя. Стремленье к наслажденью — и всегда сознание ошибки; стремление к труду для других — и всегда радость. Как развешено верно! Даже не верно. Перевешано в пользу бедных. У богатых наслаждения и возможность сознательно, испытав их, освобождаться от них; у бедных привычка труда для других. Крестьянский мальчик с детства привыкает работать на людей и всю жизнь потом работает другим. Богатый с детства и всю жизнь обратное.

Молитва. О[тче] н[аш], и[же] е[си] н[а] н[ебесех], д[а] с[вятится] и[мя] т[вое]. Имя твое любовь. И мы познали любовь Его к нам и уверовали в нее. Бог есть любовь. И пребывающий в любви, пребывает в Боге, и Б[ог] в нем.

Бога никто не видел никогда. Если мы любим друг друга, то Б[ог] пребывает в нас, и любовь его совершается в нас. И[оанна] п[ослание] III гл., 18, 17, 14 и 15. Да пр[иидет] Ц[арствие] Т[вое]. Ц[арство] Б[ожие] внутрь вас есть. Да б[удет] в[оля] Т[воя], я[ко] н[а] н[ебе], т[ак] и н[а] з[емле]. Не моя воля да будет, но Т[воя], и не то, что я хочу, но Ты, и не как я хочу, а как Ты. Хлеб н[аш] н[асущный] д[аждь] н[ам] д[несь]. Дай мне пищу жизни. Пища моя творить в[олю] П[ославшего] меня и совершить дело Его. Дело его не есть дело внешнее, а то, чтобы делать, как он — взять иго его и научиться от него быть кротким и смиренным сердцем и н[айти] п[окой] д[ушам] в[ашим], и[бо] и[го] м[ое] б[лаго] и б[ремя] м[ое] л[егко]. И отвергнуться от себя, взять крест свой на каждый день и идти за ним. Не иметь никакого дела в виду, а только каждый день, час, отвергнувшись себя, следовать за ним с кротким и смиренным сердцем, куда он поведет. И остави нам долги н[аши], я[ко] ж[е] и м[ы] о[ставляем] д[олжникам] н[ашим]. И не простит вам Отец ваш прегрешение ваше, если каждый из вас не простит от сердца своего брату своему все прегрешения его. И в самом деле: как же я хочу быть свободен от своих грехов, когда я не освобождаю другого. Свобода моя будет только тогда, когда я прощу всем, всех буду любить. Только такая любовь освободит и меня от последствий моих грехов. Не введи н[ас] в[о] и[скушение].

Искушения мои 3-х родов: против чистоты, смирения и любви. Против чистоты надо отрезать руку, коли рука соблазн[яет], т. е. надо выходить во что бы то ни стало из тех условий, к[оторые] вызывают похоть. Ведь только это свойство и отличает человека от животного. На то только и дан ему разум. Против смирения надо не делать доброго перед людьми, чтобы не путать себя и не знать, для Бога ли делаешь или для людей. Надо не думать о своих делах добрых, помнить о злых — чтоб левая не знала, что делает правая. Против любви: подавлять в себе зачатки зла в мыслях. Из сердца выходят злые помыслы, уб[ийства], к[ражи], л[жесвидетельства], п[релюбодеяния], л[юбодеяния], х[уления]. — Против всех искушений молиться постоянно — Яко т[вое] е[сть] ц[арство], с[ила] и с[лава]. Все блага жизни не мои, но Твои, они даны мне, как сад оброчникам. Не думать о том, что это мое, и я вправе распоряжаться и пользоваться: оброк я должен платить. Мало того, что оброк, вся моя жизнь, мое сознание есть не мое, но Его, того, кто послал меня; и жизнь эта дана мне как талант, для работы над ней, для роста, увеличения ее. — И это не то, что так кто-то велел, а это так есть, я поставлен в такие условия: и если захочу для себя спасти свою жизнь, я погублю ее. И спасу я ее только тогда, когда, служа пославшему меня, погублю ее. —

Думал еще, что, молясь так, я забываю смерть. Часто хорошо думаю, но думаю без смерти. И эта дума легкая, пустая. Часто хорошо живу, но живу без ожидания смерти, и это жизнь легкая, пустая. Жизнь — талант, данный мне для роста. — Только тогда можно думать и жить с смертью, когда будешь помнить, что дело одно — не написать что, не помочь кому, не сделать что вне себя, а только одно: возростить свою жизнь, чтоб отдать ее хозяину, когда он возьмет ее — лучше, больше, чем она б[ыла] дана мне. — Это страшно только тогда, когда рост жизни можно представить себе помимо любви к людям и, стало быть, служения им. Но рост и служение одно и то же, только рассматриваемое с разных сторон. —

[133]Laveley прислал хорошую книгу Le luxe, читали с девочками (М[аша] больна). Иду наверх. —

1 Ноября 90. Я. П. е. б. ж.

Как хорошо в 15 ст[ихе] III гл[авы] Послан[ия] Иоанна: человекоубийца не имеет жизни вечной, в нем пребывающей. Не человек вступает в жизнь вечную. А жизнь вечная бывает в человеке. И бывает и есть она в человеке, когда есть в нем любовь — Бог, любовь ко всем, радостная, не усиленная. —

[6 ноября.] Нынче 5 Н. Я. П. 90. Много дней пропустил. Дни были хорошие — молитва и труд. — Нынче встал в 7, гулял, молился. Молитва всё усложняется и всё живая. Потом писал о непротивлении, до 2-х часов — о церкви. Очень устал, голова заболела. Но, кажется, выбираюсь на дорогу. Завтрашняя работа ясно определилась в голове — именно, разъяснение характера учения Х[риста], как идеала. Потом заснул, ходил, нынче снег, обедал, отдыхал. И чувствую себя слабым, читал. Запишу и пойду чай пить. Вчера 4. — Так же провел день. Вчера был Илья. И его обидели. К нему холодны. Я начал говорить с ним о том, что важно только жить лучше. Ему неинтересно. Читал вечером брошюры Альфы, отобрал и послал Калмыковой и написал 3 письмеца: Калм[ыковой], Леве и еще кому-то.

3-го. Были Бергеры и Раевский. Он спорил с Машей, защищая православие. Утро писал. 2-го. Был Сережа с Верой. [Вымарана одна строка.] разговорами. Да, вот дойти до того, чтобы не трогало это, а было материалом для работы, простить от сердца, тогда и нам простится, т. е. наше прошедшее не будет тяготить нас. Познаете истину, и истина освободит вас. Пишу всё это время так в этом дневнике, что никто не поймет меня. Читал биографию Бруно. Хорошо изложение его миросозерцания: бытие, порядок, гармония — дух, разум, любовь. Не дурен Б[лудный] с[ын] Ахшарумова. —

Думал: молитва, к[оторой] молиться всегда, чтобы не впадать в напасть, для меня такая: помни, что ты посланник Бога — любви — от него исшел и к нему идешь.

Думал: Я вспомнил, как я играл в карты, выигрывал деньги, и как я смотрел на них, как на естественное, законное средство наслаждений. — И тени сомнения не б[ыло]. И я любил их. Деньги были для меня тогда нечто основное. За ним ничего не было. Так теперь многие смотрят. Подумал еще по случаю спора мальчика Раевского с М[ашей] о православии, о том, как страшно должно быть усумниться в вере детской. Инстинктом чувствуется, что надо будет искать, трудиться: оттолкнуться от берега и пуститься в море. —

От ложного учения церкви, перенесшего центр тяжести религиозный из области нравствен[ного] учения в внешнее богопочитание и определение того, что есть, потеряно знание того, что должно. А мы не можем знать того, что есть, а можем знать только то, что должно.

Все эти дни чувствовал себя хуже; но все-таки вполне доволен своим состоянием и благодарю за него Бога. Рассказывали об убийстве 3-х невинных вольноопредел[яющихся]. — То было 6, а не 5.

7 Н. 90. Я. П. Встал рано, ходил. Сильный мороз. Писал, всё так же плохо. Иногда думаю, что я лишился силы и способности выражать свои мысли так, как я их выражал прежде, и пот[ому] недоволен теперешним слабым выраженьем. И надо кончить. Это ничего. Мне не жалко. И очень хорошо так, как есть. (Молитва окрепляет и очищает, радует меня.) Но беспокоит сомненье: мож[ет] б[ыть], я должен писать. И потому я пытаюсь и буду пытаться служить этим, т[ак] к[ак] другим ничем не умею так же полезно служить.

[134] Вчера вечером получил длинное, длинное письмо от Арк. Алехина. Он осуждает себя за то, что он два внешние условия выставил в общине — труд и безбрачие, и говорит, что это задушило жизнь общины. Хорошее письмо. Вечером был Раевс[кий]. Он порадовал меня своим духовным ростом. Алех[ин] пишет, что две вещи он не сделал, к к[оторым] его тянуло, и как желает знать о них мое мнение: 1) не написал декларацию своих религиозных основ жизни, и 2) протест против карийских ужасов. Я всю ночь видел его во сне и говорил с ним.

И во сне об этих двух его предположениях говорил ему то, что я не перестаю думать и на яву, а именно: декларацию, провозглашение основ своей жизни, хорошо и даже нужно сделать. Нужно это для того, чтобы знали единоверцы и враги, чего они могут и должны ожидать от меня; для того еще, чтобы сжечь свои корабли, кот[орые] часто мешают. Второе же — протест против жестокости на Каре не нужен: вся жизнь наша должна быть протестом против всякого зла.

8 Ноября. Я. П. 90. Еще раньше встал. Спал не больше 5 часов и потому слаб головой. Старался писать, но ничего не подвинул. Очень холодно. Ходил. Всё желудок болит. Думал при молитве о том, что «Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня, ибо я кр[оток] и смирен сердцем» значит то, что дело божье, то, к[оторому] мы призваны служить, понять мы не можем всё, как не может понять лошадь, зачем и куда и даже что она везет; но если она смиренна и кротка — она участница труда, даже главная работница, и ей хорошо. То же и нам. Смутно мы знаем, что мы делаем дело любви, знаем, что мы везем любовью, и пот[ому] знаем, когда везем и когда не везем. — И везти есть счастие и радость. И лошадь радуется, когда ее запрягают и пускают. — Не мог долго понять стих послания Иоанна, IV гл[авы], 16 и 19, где говорится, что мы познаем, что Бог возлюбил нас, и о любви, к[оторую] он имеет к нам. А теперь начинаю понимать и сердцем чувствовать то благо, к[оторое] дает нам Бог, давая эту радостную, блаженную, неумирающую и вечно растущую жизнь.

Теперь 8 часов. Иду наверх.

9 Н. Я. П. 90. Если б. ж.

[12 ноября.] Опять прошло 3 дня, нынче 12-е. — Нынче встал, как всегда, рано, здоровее прежних дней, ходил по глубокому снегу, радостно молился. Дома писал: сначала поправлял и пересматривал: очень медленно подвигаюсь, если подвигаюсь, но в голове ясно. Заснул до обеда. Статьи Воп[росов] Психол[огии]. Скверно льстит тщеславию. У нас Соф[ья] Ал[ексеевна] и Нат[аша], и чужая Кудрявцева, к[оторая] нынче простилась. —

Вчера 11. То же, что нынче. Так же гулял, молился и писал. Решил о церкви писать отдельно — в примечании. Утром заходил к Элпидифоровне. Она живет напряженно. Получил письма от Лескова, неприятно льстивое, и от Ге. — Вечером Раевский.

10-го. То же. Ходил навстречу Философов[ым]. Мало пишу. Чувствовал себя нехорошо.

9-го. То же. Таня принесла письма и от Гайдеб[урова] с ругательными статьями, к[оторые] подействовали на меня. Как я далек еще от того, чтобы радоваться, как сказано в Еванг[елии], когда бранят вас. Понимаю это вполне разумом, но, видно, еще прилеплен я к миру больше, чем к Богу. Помоги мне, Отец, отлепиться от мира и положиться на одного Тебя. Статья в Arena о «new basis for church life».[135] Интересна как образец непонимания Христа.

Думал за это время:

1) Только благодаря понятию церкви, представлению о том, что известное понимание истины есть ее окончательное выражение, могло случиться то, что ряд грубых недоразумений (сын Божий = Бог, пища жизни = поеданию тела и т. п.) возведен в догматы замерзшие, в кот[орые] велят влезать людям нашего даже века. Что зла от этого и какое извращение ума и фарисейство — ужасно подумать.

2) Рост жизни (увеличение любви) производит дела любви. Только дела любви производят рост жизни.

3) О Vogué и его фразах о войне. Он, бедный, думает, что он глубокомысленен, и не догадывается о том, что даже тот закон эволюции и подбора, кот[орый] он приводит, исполнится только тогда, когда он, Vogué, и каждый из нас будет жить свойственно своей природе. Если бы всё существующее не исполняло свойственное ему по закону природы, то как же бы совершал[ся] этот закон природы. А человеку свойственно искать блага соответственно указаниям своего разума.

4) Нынче думал на молитве: И не простит вам Отец ваш небесн[ый], если каждый из вас не простит от сердца своего брату своему все прегрешения его. Это имеет тот смысл, что как же я хочу, чтобы мне простились, не имели для меня последствий, не мучали меня все прегрешения мои, если я и то не могу простить. Если в моем сердце, к[оторое] могло бы выпустить из себя следы, оставленные на нем делами других, и то застревают эти дела, как же им, моим грехам, не застревать во всем окружающем мире. Это один смысл, но другой смысл тот, что если бы я мог простить всем всё, то это самое мое состояние прощения, примирения со всем миром, стерло бы и все следы моих грехов в мире. Вспоминаю свои грехи: то, что не прощено мне в них: мое теперешнее богатое положение, мои отношения к жене, детям. Стоит мне простить всё всем — простить суждения неправильные обо мне, вызванные моим положением, простить жене, детям, стереть всё, отнестись к ним сначала с любовью, и мое отношение к ним меняется.

Познаете истину, и истина сделает вас свободными. Истина же есть любовь. —

[136] Иду гулять и потом наверх. Теперь 8 часов. Сильная метель. 13 Н. Я. П. 90 если б. ж.

[16 ноября.] Три дня пропустил. Нынче 16. Рано встал, ходил. Сильный мороз. Так же молюсь. Писал нынче сначала. Начал с своих впечатлений вследствие издания В ч[ем] м[оя] в[ера]. До сих пор идет складно. М[аша] и В[ера] поехали в Тулу. Я ходил по шоссе от 2 до 1/4 4-го. Хоте[л] отдохнуть, помешал купец из Тулы. Я дурно, нелюбовно обошелся, иронически и с подозрением, что он выпивши. Теперь 8 часов. Хочется продолжать писать — извлечение из Муссера. —

Александр Петрович ушел. Что-то думал и забыл вчера.

Вчера 15 Н. Совершенно всё то же самое. Только писанье шло хуже. Я писал дальше об угнетении. Думал:

К статье о противл[ении].[137] Низшие рабочие классы всегда ненавидят и только ждут возможности выместить все накипевшее, но верх теперь прав[ящих] классов. Они лежат на рабочих и не могут выпустить: если выпустят, им конец. Всё остальное игра и комедия; сущность дела — это борьба на жизнь и смерть. Они, как разбойники, караулят добычу и защищают добычу от других. —

Вчера б[ыл] не в духе. Мне неприятен б[ыл] и И[ван] А[лександрович] и его поездка с девочками в Козловку. 14 Н. То же.

Вечером написал письма: Орлову, Гайдеб[урову], Жемчуж[никову], Пастухову, Никифорову и еще кому-то. 13-го. То же. Марья Федоровна б[ыла] тяжела.

17 Н. Я. П. 90. Е. б. ж.

[18 ноября.] Это б[ыло] вчера. Писал сначала о непрот[ивлении] злу. Кажется, что теперь форма найдена. Хотя и не очень хорошая, но такая, в к[оторую] можно уложить много хорошего. Постараюсь не изменять и не отступать. Писал порядочно; заболела голова. Спал очень дурно. И б[ыло] ужасно тяжело. — Ходил на Козловку. Письмо от Емельяна. Вечером читал Гомера девочкам. Молитва так же радостна, несмотря на то, что стала привычной. Да, получил письмо от Корзинкиной об убийстве животных и написал ей, Поше и Покровскому.

В молитве уяснилось то, что лучшую молитву, к[оторую] я теперь мог найти для того, чтобы молиться всегда, «чтобы не впасть в напасть», молитву короткую и действующую на душу, это то, что я посланный Тобой работник (раб), именно работник Твой, хочу работать Тебе Твое дело, любить, и чтобы Ты, когда придешь за мной, застал бы меня на работе. Еще думал в молитве: жизнь дана мне только под условием делания дел любви. И жизнь дана мне, как талант, для роста; расти же жизнь не может иначе, как делами любви. И моя жизнь истинная есть только та, к[оторая] взращена мною. Так что не сохраняя эту жизнь, а только тратя ее, я приобретаю жизнь истинную, вечную. — Еще в молитве думал о прощении грехов, как Хр[истос] говорит: прощаются тебе грехи твои. Ведь это не что иное, как сознание греха, зла его, сознание такое сильное, что повторение греха становится невозможным. Стоит сознать так грех, чтобы последствия его перестали связывать; напротив, когда созна[л] грех и освободил[ся] от него — познаете истину, и истина освободит вас — то последствия греха не то что радостны, но нужны, без них бы хуже, и они не тяжелы. Например, я обидел человека, он страдает. Это-то мне и нужно теперь, чтобы искупить перед обиженным мою обиду. Или я соблазнил женщину — мне нужна именно она, чтобы я мог искупить свое зло перед нею. Сознание греха освобождает от него. Познаете истину, и истина освободит вас. Прощаются грехи преодоленные. —

Думал о разврате газет: читаю в Неделе отчет о моей повести в Fortnigh[tly] Review,[138] где говорится, что юноша пошел с нею, и тем кончается, и что вся повесть написана на тему брачной жизни. Ведь это я знаю, что вранье, но ведь 0,99 известий, сообщений такое же вранье, к[оторое] никто не поправляет — некогда: завтра новые новости, а надо поспеть к сроку — месячному, недельному или суточному. Мыслить к сроку. Ведь это удивительно, как силен дьявол, т. е. ретроградная сила. Мысль только тогда мысль и плодотворна, когда она ничем не связана: в этом ее сила в сравнении с другими плотскими делами. Так нет же. Взяли ее и заковали в условия времени, чтоб обессилить, обезличить ее. И именно эта-то форма обессиленная стремится поглотить всё. Философы, мудрецы свои думы высказывают к 1-му числу месяца, и пророки тоже. —

[139] Вчера читал много книгу о ересях Готфрида Арнольда. Много можно узнать из нее.

Да, замечательная мысль квакеров: если в христианстве не движешь[ся] вперед, то идешь назад. Эта мысль прекрасно подтверждает то, что всё учение Хр[иста] есть учение идеала.

К статье о непр[отивлении] думал: Критики моей книги нападали на метафизику и умалчивали о нравственном учении. То же самое и во всех суждениях об ересях; подробно рассказывают, как монтане и др[угие] так-то и так-то неправильно судили о божестве (вероятно так же верно описывая учение монтанов и др[угих], как миссионеры описывали учение буддистов), а потом в двух словах о том, что они жили нравственно, не употребляя насил[ия].

18 Н. Я. П. 90. Встал в 8, гулял, молился. Писал не дурно, продолжая вчерашн[ее]. Потом ездил в Ясенки. Вечером заснул. Маша больна. Утром разговорился с Borel. Он пессимист, l’humanité est mauvais[140] и т. д., и от того можно жить кое-как, особенно же считая себя нравственным от того, что боишься заразиться сифилисом. Я дурно говорил с ним — не добро. Теперь 11 часов. Иду наверх.

19 Н. Я. П. 90. Е. б. ж. — К 18-му. Думаю с большою живостью о ст[атье] о непр[отивлении]. Всё яснеет. Хочется тоже свободное художественно[е]. Но не позволяю себе, пока не кончу этого.

Сегодня 21 Н. Я. П. 90. Сейчас 12-й час ночи, С[оня] уехала в Москву. Я читал Одиссею с девочк[ами]. — Перед этим писал письма: 1) Гецу, 2) Солодовник[овой], 3)Емел[ьяну], 4) Грибовск[ому], 5) Чертк[ову], 6) Диллону. —

Перед обедом заснул, ходил по шоссе, писал довольно много о религиозн[ых] критиках. Вчера 20. Вечером читал, валенки подшивал и очень устал. Утро гулял в контору, писал о свет[ских] критиках довольно много. 19 Н. воскресенье, писал много, и голова заболела. — Во всё это время думал:

1) В дополнение тому, что я думал о прощении грехов. Грех есть не что иное, как отклонение своей воли от воли Бога, отцепление своей воли от воли Отца. Прекращение страдани[я], вызываемого грехом, совершается при возвращении к воле Б[ога], к объединению себя с волей Б[ога]. Объединение это духовно, но как скоро оно совершилось, то, что б[ыло] страдание, оставаясь тем, что оно б[ыло], перестает быть страданием. —

Исполнение воли Бога дело жизни; но в чем воля божья? Такой ли, иной ли поступок надо совершить, чтоб исполнить волю Бога, в такие ли, иные ли условия себя поставить: отдать именье? бросить семью? обличать людей? Идти в Ниневию или Иерусалим и т. п.? И нет ответа. — Ни то, ни другое, ни 3-е не нужно, и никакое положение и действие не содействует исполнению воли Б[ога]. Не только не содействует, но препятствует, п[отому] ч[то] всякое действие по своей воле, всякая перемена положения есть непокорность воле божьей. Исполнение же воли божией, как и Царство Его, внутреннее: Исполнение не в действиях, а в покорности, в кротком и смиренном отношении к запросам жизни, в к[оторой] находишься. Ты скажешь: или запросы бывают противные совести, или несколько противуречивых, или вовсе нет запросов. Только относись к запросам, если они противны твоей совести, с кротостью и смирением, то есть отказывайся от исполнения их без хвастовства и озлобления, а с кротостью и смирением, или относись к тем запросам, к[оторые] кажутся противоречивыми, с кротостью и смирением, отвергнувшись от своей воли, а только перед Богом, — и противоречие разрешится. Того же, чтоб запросов не было, не может быть. Хоть одни потребности тела и те запросы, и можно есть, и спать, и укрывать[ся] с кротостью и смирением.

Да, воля Бога не в том, что делать (что делать, показывает жизнь), а как делать. Как и есть то, что творит истинную духовную жизнь.

Всё так же радостно молюсь. Молитва всегдашняя теперь: Не людям, а Тебе и перед Тобою работаю, и не этой жизнью хочу жить, а всею — тою истинною, бессмертною.

22 Н. Я. П. 90. Если б. жив.

Да, к статье: светские критики — нравственные кастраты, у к[оторых] вынут нравствен[ный] нерв, сознание творимости жизни своей силой.

И еще то, что церковь это завеса, скрывшая дверь спасенья, открытую Христом. Люди, не видя ее, мечутся, как отчаянные.

23 Н. Я. П. 90. Вчера и нынче, как заведен[ные] часы, жил и писал и молился. Писал много. Перешел к церкви и подвигаюсь хорошо. Но вечером усталость мыс[ли] полная. — Раевск[ий] тут. Были сейчас у Аг[афьи] Мих[айловны]. Получил вчера кучу писем, и мне б[ыло] неприятно. Поддался настроению и физич[ескому] и писем не добрых. —

Молитва постоянная: хочу жить не себе, не людям, но Тебе. Нынче хотел задремать и лежа думал: не себе, не людям, т. е. не тому, что ясно, ощутительно, наверно есть. И всем этим жертвовать тому, чего не видишь — Богу. А что как его нет. И мне стало не то что страшно, а памятно, как бывало страшно. Любовь разрешает и сомнение о Боге — тем, что при любви не может быть того вопроса, к[оторый] вызывает сомненье. Сомнен[ие] вызывается страхом за себя, за свою личность; а при любви ее нет.

Теперь 10 часов, иду наверх.

24. Я. П. 90. Е. б. ж. —

Нынче 28. Встал поздно. Ге приехал вчера. Я утром свиделся с ним. Всё хорошо рассказывает — немного осудителен. И тяжело. Читал Левину статью. Нехорошо. Теперь 3 часа.

[141]Молитесь всегда, чтобы не впасть в искушение: Не хочу, или, лучше, хочу не жить для (своей похоти) своего тела теперь, не хочу жить для славы людской здесь, хочу жить для любви божеской всегда и везде. Так хочу молиться.

Нынче молясь думал: Борьба с искушением против чистоты, [с] похотью состоит в том, чтобы отрезать то, что соблазняет — руку, глаз... Так говорится в Евангелии; и я так думал, но это не правда, не совсем правда. Это вроде утверждени[я] о том, что надо искать и устраивать для себя наиболее благоприятную для нравственности среду — то, что говорят либералы, социалисты, главное, революционеры. В этом есть внутреннее противоречие: каким образом я, не будучи еще нравственным, узнаю, какие условия содействуют нравственности. — Это не так. Нынче я понял, как это. — Борьба с искушением против чистоты состоит действительно в постановке себя в условия, в к[оторых] меньше соблазна, но эта постановка происходит не от того, что я отыскиваю такие условия, а от того, что требования мои чистоты становятся всё больше и больше: прежде я видел нечистоту только, положим, в прелюбодеянии, потом я вижу ее в ухаживаньи, в объядении, в праздности, в чтении романов, слушаньи музыки и т. д., и избегая ухаживанья, объядения и др[угого], я становлюсь в более выгодные условия для борьбы с соблазном. Так что не придумы[вать] или избирать надо условия выгодн[ые], но двигаться в достижении идеа[ла], и всякий шаг есть постановление себя в более выгодное условие для борьбы. —

[142] Теперь 4 часа.

Вчера 27 в Крапивне. Встал очень рано, пошел ходить, к пол[иции] и потом — в острог. Опять убеждал подсудимых быть единогласными; напились кофе, и пошел в суд. Жара и стыдная комедия. Но я записывал то, что нужно б[ыло] для натуры. Потом поехали ночью. Мятель, и б[ыло] жутко. Доехали хорошо.

26. Крапивна. 90. Рано встал, приехала Соня. Я ничего не успел писать. В 1-м часу поехали. Мятель, но приятно доехали. Я, ища помещен[ия], ходил к Юдину. — И Юдину, говоря о своих беседах с умным попом, и в особенности хозяин[ом?] холостым, 30 лет, московским, молящимся полчаса — он, сказал мне, что читает: Слава тебе Бо[же], Цар[ю] Неб[есный], Богор[одица], Симв[ол] веры, Возбран[ной], Достойн[о] и еще что-то — ясно показывают, как вместо Христовой веры подставлена языческая, в к[оторой] молитва есть талисман.

25. Не помню, кажется немного писал.

24. Ездил в Тулу. Именины Давыд[овой]. Утром писал. —

Нынче 2 Декабря ночь. Ездил в Крапивну. Был Алехин и Елец. Жизнь всё та же, медленно пишу.

3 Дек. 90. Я. П. Если б. ж.

[3 декабря.] Пишу вечером, 10-й час. Нездоровится, тоска и слабость. Утром писал слабо, но не бесполезно. Ездил в Ясенки. Написал кое-какие письма. Тоска, уныние. Смерть становится ближе и ближе, и не только не страшно, но я стараюсь не отдаваться надежде на скорое пришествие ее, а жить вечною жизнью теперь так же, как буду жить после смерти. То не будет другое, а то же. Написал письма Чертк[ову]. Страх[ову], Рагоз[ину], Лескову, Алехину.

4 Дек. 90. Я. П. Е. б. ж.

Нынче 15 Декабр[я]. 11 дней не писал. Жил приблизительно так же: так же гулял и молился, так же медленно подвигался в писании своей статьи. — Были 1) Русанов с Буланже. Очень радостное оставили впечатление. Потом Буткевич Анатолий и Андрей. Известие о том, что жандарм собирался ко мне по случаю отсылки Буткевичем гектографированных статей. Потом Анат[олий] Бут[кевич] с женою. Очень хорошие, радостные. Перед ними еще старый человек, Самарский каретник Панов, отрицатель православия, вольнодумный самобытный христианин. Слишк[ом] занят отрицанием. Потом Диллон. Нынче только уехал. Мне было тяжело отчасти п[отому], ч[то] я чувствовал, что я для него матерьял для писания. Но умный и как будто с возникнувшим религиозным интересом. Сейчас проводил Булыгина. Надо помогать ему духовно, и я старался, как умел. Нынче утром вышел, и меня встретил Илья Болхин с просьбой простить: их приговорили на 6 неде[ль] в острог. Очень стало тяжело, и целый день сжимает сердце. Молился и еще буду молиться и молюсь, чтобы Бог помог мне не нарушить любви. Надо уйти. — Забыл записать славного милого гостя — Пошу. Он очень хорош, ясен, открыт, правдив, чист, и такова же Маша, и мне радостно. За это время думал: Записано следующее:

1) Прежде общий идеал, потом сознание возможности осуществления идеала, потом осуществление идеала. Так записано, но я не помню ход мысли и всё значение этого.

2) Благодаря цензуре вся наша литературная деятельность праздное занятие. Единое, что нужно, что оправдывает это занятие (литературой), вырезается, откидывается [цензурой].[143] Вроде того, как если бы позволяли столяру строгать только так, чтоб н[е] б[ыло] стружек. И напрасно думают писатели, что они обманут правительственную цензуру. Обмануть ее нельзя, как нельзя обмануть человека, к[оторому] бы потихоньку, без ведома его, хотели бы поставить горчичник. Как только начнет действовать, он сорвет его. —

3) Поша показывал мне письмо к нему Обол[енского], в к[отором] он осуждает меня в бессердечии. Мне б[ыло] больно, праздно, бесцель[но] больно, как мне показалось сначала, т[ак] к[ак] я не мог ничего извлечь себе — душе на пользу из его суждения; одно я видел, что он имеет зло на меня. И мне это б[ыло] больно, как Д[енисенко?] и т. п. Но польза и в таком осуждении есть, и большая. Как ни старайся угодить людям, ты никогда не угодишь всем, и если ясно видишь это, то поневоле перестанешь заботиться об угождении им и начнешь угождать одному Богу.

[144] 4) С разных сторон и в жизни, и в своем писаньи все чаще и чаще прихожу к мысли о том, что люди мыслят большею частью в той мере, в к[акой] они не святы, не с тем, чтобы найти истину, а только с тем, чтобы им оправдать и возвеличить себя. Только святой может мыслить совсем правильно, и только мысль святого плодотворна. Люди же грешные полны желаний, отвращений, ожиданий, пристрастий, и мысль служит им. Картина, сюжет кот[орой] обличает нас, кажется нам технически плохою, и наоборот. — Так что для того, чтобы понять предмет, нужно не вникать в него, думать, разбирать его, а нужно очищать свое сердце от желаний, пристрастий, надежд мирских — от греха, увеличивать любовь, как для того, чтобы видеть через замерзшее стекло, надо не напрягать зрение, не приближаться к стеклу, а очищать и оттаивать его.

5) Нынче, молясь об искушениях славы людской, о том, что презирание нас людьми должно быть радостно для нас, думал об юродстве, прикладывал его к себе и почувствовал опасность юродства для такого слабого человека, как я.

Если совершенно отрешишься от людского мнения о себе, будешь даже искать осуждения, то лишишь себя сдерживающей силы людского мнения, кот[орое] для слабого человека еще нужно. Я думаю, что это есть ахилесова пята юродства. Начнет делать для того, чтобы люди осуждали его, а потом отдастся соблазну.

Писал нынче — немного, но как будто подвигаясь. Начал вчера Кон[евскую] сначала. Очень весело ее писать. Теперь 10. Иду наверх. Помоги, Отец, перед тобою, живя для твоей любви, развязать зло.

16 Декабря. Я. П. 90. Если б. жив.

[16 декабря.] И точно, если буду жив. Вчера лег и не мог спать. Сердце сжималось, и, главное, мерзкая жалость к себе и злоба к ней. Удивительное состояние! При этом нервный подъем, ясность мысли. Я бы мог написать этими усилиями прекрасную вещь. Встал с постели в 2, пошел в залу ходить. Вышла она, и говорили до 5-го часа. То же, что бывало. Немного мягче с моей стороны. Кое-что высказал ей. Я думаю, что надо заявить правительству, что я не признаю собствен[ности] и прав, и предоставить им делать, как они хотят. Встал в 10. Гулял. Молился. Молитва становится чем-то механическим: стараюсь прочесть всё. А между тем жаль оставить ее. Нынче что-то сильно думал во время молитвы, теперь забыл. Дома писал порядочно — подвинулся.

Всё не могу перейти в простой ласковый, любовный тон, не только с нею, но и со всеми. Доказательство, что вина во мне. Последние слова мои вчера были: не суди меня; а я себя сужу за то, что мало любовен — ищи того же в себе. — Вероятно, что-нибудь запало ей из моих слов, что — не знаю, но запало. Ездил верхом через Овсян[никово] на Козловку. Письмо вчера анонимное: говорит — «за спасение одн[ого] юноши — медаль, сколько же тебе?» Рассказыва[ет], как он пал. Нынче письма от Никифорова, Черткова. Читаю пустяки, Дюма. — Нервы как будто спустились. Теперь 10-й час, иду наверх.

17 Дек. 90. Я. П. Если б. жив.

[20 декабря.] Жив. Нынче 20. Все три дня очень плохо работалось. — 17. Кажется, приехали Попов и Хохлов. Напряженно от разлада образа жизни с образом мысли, но твердые люди, особенно Хохл[ов]. Писал письма двум мужичкам Журав[ову] и Семенову, Долнеру, Ярыжк[ину] и Ге. Получил письма от шекеров — два. Вчера приезжал Жиркевич. Добрый юноша. — Нынче, 20, очень б[ыло] тяжело нравственно — тоска, всё дурно, и нет любви. Молитва становится формой. Маша уехала. Дурно жил, очень дурно. Нынче взял копию крестьян. Нынче опять от шекеров Holister’a об апокалипсисе. Были мысли — забыл. Помню одно: увеличивать любовь в людях и в себе одно нельзя без другого; и признак настоящей жизни — когда совершается и то и другое, т. е. тогда только увеличивается любовь в людях, когда при этом она растет в тебе. Если нет в тебе роста любви, то недействительна твоя работа. И тогда только увеличится любовь в тебе, когда она увеличивает любовь в людях. Если деятельность твоя для твоей души не увеличивает любовь в людях, то она тщетна для твоей души. —

У Ренана прочел очень умно: сверхъестественное не б[ыло] сверхъестественно и теперь не сверхъестестве[нно], surnaturel[145] для людей, не имеющих научного (как он говорит) взгляда на мир: для них чудо не сверхъестественно, а натурально. Всё для них совершается чудесами.

21 Дек. 90. Я. П. Если буду жив. —

[21 декабря.] Встал очень рано. Разбудила телеграм[ма]. Соня родила сына. Писал — всё о церкви, и всё медленно движется вперед. Приехали Ил[ья] и Филос[офова] и Таня. Всё после обеда ничего не делал. Вялость мысли.

22 Д. 90. Я. П. Е. б. ж.

[25 декабря.] Нынче 25. Вечер, 8 часов. Сейчас делали елку. Я сидел внизу и читал Ренана. Замечательно умно. Перед обедом гулял, спал и у Левы просил прощения за то, что огорчил его. Начался во время чая при Дунаеве разговор об образе жизни, времени repas;[146] он упрекал мать; а я сказал, что он с ней вместе. Он сказал, что они все говорят (и необыкновенно это), что нет никакой разницы между Машей, Чертк[овым] и им, а я сказал, что он не понимает даже, в чем дело, сказал, что он не знает ни смирения, ни любви, принимает гигеническ[ие] заботы за нравствен[ные]. Он встал с слезами в глазах и ушел. Мне было очень больно и жалко его, и стыдно. И я полюбил его. Поговорил, но жалко, что б[ыло]. — Так что ничего не писал. Ночь плохо спал.

Вчера вечером приехал Дунаев. Утром я писал немного. С Сережей неловко и чуждо. — Третьего дня приехала М[аша] Кузм[инская] с Эрдели. Жаль их. — Нехорошо. Все эти дни получал письма ругательные. Яснопо[лянский] тартюф. И больно и потом хорошо. Письма от шекеров хорошие.

Думал нынче: в числе тех фасов, сторон, с кот[орых] представляется идеал Христов, есть и тот, что жизнь только в настоящем. Полное достижение его есть прекращение жизни, соединение с Богом — только в каждую минуту соответствие своему положению; удаление от него есть безумная потеря жизни.

Теперь 8, пойду наверх. Все эти дни грустно, и молитва становится механической. Одно утешает, укрепляет: жить так, чтоб увеличивать любовь в других и в себе — перед Богом.

Завтра 26 Дек. Я. П. Е. б. ж.

[26 декабря.] Встал рано. Просил Васю убрать комнату. И когда после кофе пришел и не убрано, позорно оскорбился, рассердился. Гордость! Гадость. Писал всё то же о церкви. Как будто подвинулся. Но мало.

С утра записал: церковь, научая людей знать истину и не делать, атрофировала в людях нравствен[ный] нерв.

Читал о пари Паскаля S. Prudhomme. — Теперь 12, ложусь спать. Хочется писать художественное. Лева скучен и серьезен, или мне кажется.

27 Дек. Я. П. 90. Е. б. ж.

[27 декабря.] Писал немного, плохо. Вечером пляски. Д[унаев] уехал. Мне хорошо с ним. Неперестающий упадок духа.

28 Д. Я. П. 90. Нынче дурно спал, болело под ложечкой. Был Раев[ский]. Читал вечером Церковь и Государст[во]. Всё там сказано. Писал немного. Теперь 11, иду наверх и потом спать.

29 Д. Я. П. 90. Е. б. ж.

[31 декабря.] Нынче 31. Вечер. 11 ч[асов]. Утром встал рано. Писал много. Пересматривал назади, 3 главы почти готовы, и всё дело принимает вид. Ходил далеко гулять. Вечером прочли прекрасную статью Лескова. Письмо от Ч[ерткова] и статьи об искусстве. Написал письма ему и Лескову.

Вчера 30. То же. Были Буткевич и Пастухов. Я им читал. Я очень нравственно и умственно опустился. Вчера ужасная тоска.

29. То же. Были Зиновьевы и Джульан[и]. Мне очень тяжело с Зиновьев[ым].

Ну-с. 1891. Я[нварь] 1, если буду жив. Всё ждал, что что-то случится в период, когда мне 63, содержащиеся 30 раз в 1890. Ничего не случилось. Точно я не знаю, что всё, что может случиться извне, ничто в сравнении с тем, что может сделаться внутри.